\documentclass[fontset=none]{Notes}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\em}{%
  \@nomath\em \if b\expandafter\@car\f@series\@nil
  \normalfont \else \bfseries \fi}
\makeatother

\usepackage{tikz-cd,wrapstuff}
\usepackage{siunitx,tikz,nicematrix}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

\input{font.def}

\usepackage[subscriptcorrection,nofontinfo,mtpbb,mtpfrak]{mtpro2}
\usepackage[normal]{fixdif}

\tikzcdset{
  arrow style=tikz,
  diagrams={>={Straight Barb[scale=0.8]}}
}

\allowdisplaybreaks[1]

\newlength{\mymathln}
\newcommand{\aligninside}[2]{
  \settowidth{\mymathln}{#2}
  \mathmakebox[\mymathln]{#1}
}

\DeclareMathOperator\Spec{Spec}
\DeclareMathOperator\im{im}
\DeclareMathOperator\sgn{sgn}
\DeclareMathOperator\rad{rad}
\DeclareMathOperator\Alt{Alt}
\DeclareMathOperator\Max{Max}
\DeclareMathOperator\GL{GL}
\DeclareMathOperator\Orth{O}
\DeclareMathOperator\SO{SO}
\DeclareMathOperator\SU{SU}
\DeclareMathOperator\Lie{Lie}
\DeclareMathOperator\End{End}
\DeclareMathOperator\Int{Int}
\DeclareMathOperator\Sym{Sym}
\DeclareMathOperator\tr{tr}
\DeclareMathOperator\Hom{Hom}
\DeclareMathOperator\supp{supp}
\DeclareMathOperator\Id{Id}
\DeclareMathOperator\rk{rank}
\DeclareMathOperator\grad{grad}
\DeclareMathOperator\Euc{E}
\newcommand{\LL}{{\mathrm{L}}}

\newcommand{\ideal}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\mat}[1]{\mathbold{#1}}
\newcommand{\uline}{\underline{\hphantom{X}}}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\lie}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\inn}[1]{\left\langle #1\right\rangle}

\usepackage{enumitem}

\setlist[enumerate]{nosep}

%\DeclareMathAlphabet\mathcal{OMS}{cmsy}{m}{n}

\newlength\stextwidth
\newcommand\makesamewidth[3][c]{%
  \settowidth{\stextwidth}{#2}%
  \makebox[\stextwidth][#1]{#3}%
}



\begin{document}

\frontmatter

\tableofcontents

\mainmatter

\chapter{黎曼度量}


\chapter{联络}

\section{向量场作微分的问题}

令 $I\subseteq \mathbb{R}$ 是区间， $\gamma:I\to \mathbb{R}^n$ 是光滑曲线，
在标准坐标中可以表示为 $\gamma(t)=\bigl(\gamma^1(t),\dots,\gamma^n(t)\bigr)$。
这样的曲线有良定义的\emph{速度} $\gamma'(t)$ 和\emph{加速度} $\gamma''(t)$，
计算为
\begin{align}\label{eq:velocity of curve in Euclid space}
  \gamma'(t)&=\dot{\gamma}^1(t)\frac{\partial}{\partial x^1}\bigg|_{\gamma(t)}
  +\cdots+\dot\gamma^n(t)\frac{\partial}{\partial x^n}\bigg|_{\gamma(t)},\\
  \gamma''(t)&=\ddot{\gamma}^1(t)\frac{\partial}{\partial x^1}\bigg|_{\gamma(t)}
  +\cdots+\ddot\gamma^n(t)\frac{\partial}{\partial x^n}\bigg|_{\gamma(t)}.
\end{align}
注意到 $\gamma$ 是直线当且仅当 $\gamma''(t)\equiv 0$。

我们也可以定义 $\mathbb{R}^n$ 上的向量场的方向导数，只需要计算标准坐标中
分量函数的方向导数即可：给定向量场 $Y\in \mathfrak{X}(\mathbb{R}^n)$
和向量 $v\in T_p \mathbb{R}^n$，定义\emph{$Y$ 在 $v$ 方向上的 Euclid 方向导数}
为
\[
  \wbar\nabla_v Y=v(Y^1)\frac{\partial}{\partial x^1}\bigg|_p
  + \cdots + v(Y^n)\frac{\partial}{\partial x^n}\bigg|_p,
\]
其中 $v(Y^i)$ 为
\[
  v(Y^i)=v^1\frac{\partial Y^i}{\partial x^1}(p)+\cdots +
  v^n\frac{\partial Y^i}{\partial x^n}(p).
\]
如果 $X$ 是另一个向量场，我们可以通过在每个点处计算 $\wbar\nabla_{X_p}Y$
得到一个新的向量场 $\wbar\nabla_XY$：
\begin{equation}
  \wbar\nabla_XY=X(Y^1)  \frac{\partial}{\partial x^1}+\cdots+
  X(Y^n)  \frac{\partial}{\partial x^n}.
\end{equation}

更一般地，我们可以对 $\mathbb{R}^n$ 的子流形上的曲线和向量场做同样的推广。
假设 $M\subseteq \mathbb{R}^n$ 是嵌入子流形，考虑光滑曲线 $\gamma:I\to M$。
我们想将 $M$ 中的测地线想象为一条“尽可能直”的曲线。当然，如果 $M$ 本身是弯曲的，
那么 $\gamma'(t)$ （视为 $\mathbb{R}^n$ 中的向量）必须要有所不同的定义，
否则曲线将会离开 $M$。一种方式是计算上面的 Euclid 加速度 $\gamma''(t)$，
然后使用切向投影 $\pi^\top:T_{\gamma(t)}\mathbb{R}^n\to T_{\gamma(t)}M$。
这会导出切向于 $M$ 的向量 $\gamma''(t)^\top=\pi^\top(\gamma''(t))$，
我们称为\emph{$\gamma$ 的切向加速度}。此时可以合理地认为，当 $M$ 中曲线
的切向加速度为零的时候，它是尽可能直的。

类似地，假设 $Y$ 是 $M$ 上的一个光滑向量场，我们想知道 $Y$ 沿着 
$v\in T_pM$ 方向在 $M$ 中变化了多少。一种合理的方式是将 $Y$ 延拓为
$\mathbb{R}^n$ 的某个开子集上的光滑向量场 $\wtilde Y$，然后计算
$\wtilde Y$ 在 $v$ 方向的 Euclid 方向导数，然后正交投影到 $T_pM$ 上。
即定义\emph{$Y$ 在 $v$ 方向上的切向方向导数}为
\begin{equation}
  \nabla_v^\top Y=\pi^\top\bigl(\wbar\nabla_v\wtilde Y\bigr).
\end{equation}
这个切向方向导数可以证明是良定义的并且保持刚体运动。但是，此时没有理由
相信切向方向导数是 $M$ 是内在不变量（即仅仅依赖于 $M$ 上的诱导度量）。

在抽象的黎曼流形上，由于没有“环境 Euclid 空间”的存在，因此该技巧不可用。
因此我们必须找到某种方法理解抽象黎曼流形中光滑曲线的加速度。令 $\gamma:I\to M$
是光滑曲线，我们知道在 $t\in I$ 时刻 $\gamma$ 的速度被定义为切向量
$\gamma'(t)\in T_{\gamma(t)}M$，其在坐标中的表示为 \eqref{eq:velocity of curve in Euclid space} 式。

但是，与速度不同，加速度并没有这样一个坐标无关的解释。例如，考虑参数化的圆周
$\gamma(t)=(\cos t,\sin t)$。作为 $\mathbb{R}^2$ 中的曲线，其有加速度
\[
  \gamma''(t)=-\cos t\frac{\partial}{\partial x}\bigg|_{\gamma(t)}
  -\sin t   \frac{\partial}{\partial y}\bigg|_{\gamma(t)}.
\]
但是在极坐标中，同样的曲线被描述为 $(r(t),\theta(t))= (1,t)$，在这个坐标下，
加速度变为
\[
  \gamma''(t)=r''(t)\frac{\partial}{\partial r}\bigg|_{\gamma(t)}   
  +\theta''(t)\frac{\partial}{\partial \theta}\bigg|_{\gamma(t)}=0.
\]

总的来说，问题是这样的：为了通过对 $\gamma'(t)$ 微分来定义 $\gamma''(t)$，
我们必须对向量 $\gamma'(t+h)$ 和 $\gamma'(t)$ 的差商取极限，但是
$\gamma'(t+h)$ 和 $\gamma'(t)$ 生活在不同的切空间中，所以它们的减法是没有意义的。
而在 $\mathbb{R}^n$ 中光滑曲线的加速度能够计算是因为它的每个切空间都可以自然地
视为 $\mathbb{R}^n$ 本身。在一般的流形上，是不存在这样的自然的等同的。

速度向量 $\gamma'(t)$ 是沿着曲线的速度场的一个例子。为了解释在流形中曲线的加速度，
我们需要的是某种独立于坐标的方式去将向量场沿曲线做微分。为此，我们需要
一种方法来比较向量场在不同点的值，或者直观的说，即“联接”相邻的切空间。
这引出了联络的概念：这是流形上的一个额外的数据，一种计算向量场的方向导数的规则。

\section{联络}

事实证明首先定义联络作为区分向量丛截面的方式是最简单的。这个定义
旨在捕获 Euclid 方向导数算符和切向方向导数算符（$\wbar\nabla$ 和 $\wbar\nabla^\top$）
的基本性质。在定义一般情况的联络之后，我们将把定义应用到向量丛沿曲线的情况。

令 $\pi:E\to M$ 是光滑流形 $M$ 上的光滑向量丛，$\Gamma(E)$ 是 $E$ 的光滑截面空间。
\emph{$E$ 中的联络}指的是一个映射
\[
  \nabla:\mathfrak{X}(M)\times \Gamma(E)\to\Gamma(E),  
\]
通常记为 $(X,Y)\mapsto \nabla_XY$，其满足下面的属性：
\begin{enumerate}
  \item $\nabla_XY$ 在 $X$ 上是 $C^\infty(M)$-线性的：对于
  $f_1,f_2\in C^\infty(M)$ 和 $X_1,X_2\in \mathfrak{X}(M)$，有
  \[
    \nabla_{f_1X_1+f_2X_2}Y=f_1\nabla_{X_1}Y+f_2\nabla_{X_2}Y.  
  \]
  \item $\nabla_XY$ 在 $Y$ 上是 $\mathbb{R}$-线性的：对于
  $a_1,a_2\in \mathbb{R}$ 和 $Y_1,Y_2\in\Gamma(E)$，有
  \[
    \nabla_X(a_1Y_1+a_2Y_2)=a_1\nabla_XY_1+a_2\nabla_XY_2.  
  \]
  \item $\nabla$ 满足乘积法则：对于 $f\in C^\infty(M)$，有
  \[
    \nabla_X(fY)=f\nabla_XY+(Xf)Y.  
  \]
\end{enumerate}
$\nabla_XY$ 被称为\emph{$Y$ 在 $X$ 方向的协变导数}。

针对不同的情况有很多种类型的联络。我们这里定义的联络被称为\emph{Koszul 联络}。
由于我们在本书中不需要考虑其他类型的联络，因此我们将 Koszul 联络简称为联络。

尽管联络是在全局截面上定义的，但是实际上这是一个\emph{局部算符}。

\begin{lemma}[局部性]\label{lemma:locality of connection}
  假设 $\nabla$ 是光滑向量丛 $\pi:E\to M$ 中的联络。对于任意 $X\in \mathfrak{X}(M)$，
  $Y\in \Gamma(E)$ 和 $p\in M$，协变导数 $\nabla_XY|_p$ 只与 $X,Y$ 在 $p$ 处的一个任意小
  的邻域上有关。准确的说，如果在 $p$ 的某个邻域上有 $X=\wtilde X$ 和 $Y=\wtilde Y$，
  那么 $\nabla_XY|_p=\nabla_{\wtilde X}\wtilde Y|_p$。
\end{lemma}
\begin{proof}
  首先考虑 $Y$。通过将 $Y$ 替换为 $Y-\wtilde Y$，我们只需要说明如果 $Y$ 在 $p$
  的某个邻域上为零，那么 $\nabla_XY|_p=0$。假设 $Y$ 在 $p$ 的某个邻域 $U$ 上为零，
  选取支在 $U$ 中的满足 $\varphi(p)=1$ 的鼓包函数 $\varphi\in C^\infty(M)$。
  于是在 $M$ 中有 $\varphi Y\equiv 0$。那么对于 $X\in \mathfrak{X}(M)$，我们有
  $\nabla_X(\varphi Y)=\nabla_X(0\cdot \varphi Y)=0\nabla_X(\varphi Y)=0$，
  所以
  \[
    0=\nabla_X(\varphi Y)=\varphi\nabla_XY+(X\varphi)Y,  
  \]
  注意到在 $\varphi$ 的支集上有 $Y\equiv 0$，所以 $(X\varphi)Y\equiv 0$，
  故 $\varphi\nabla_XY=0$，所以 $\nabla_XY|_p=0$。

  然后考虑 $X$，同样的，假设 $X$ 在 $p$ 的某个邻域 $U$ 上为零，选取支在 $U$ 中的满足 $\varphi(p)=1$ 的鼓包函数 $\varphi\in C^\infty(M)$。
  于是在 $M$ 中有 $\varphi X\equiv 0$。那么任取 $Y\in\Gamma(E)$，有
  $\nabla_{\varphi X}Y=\nabla_{0\cdot\varphi X}Y=0\nabla_{\varphi X}Y=0$，所以
  \[
    0=\nabla_{\varphi X}Y=\varphi\nabla_XY,  
  \]
  于是 $\nabla_XY|_p=0$。

  利用上面两点，如果在 $p$ 的某个邻域上有 $X=\wtilde X$ 和 $Y=\wtilde Y$，
  那么就有
  \[
    \nabla_{\wtilde X}\wtilde Y|_p
    =  \nabla_{X}\wtilde Y|_p=
    \nabla_XY|_p.\qedhere
  \]
\end{proof}
 
\begin{proposition}[联络的限制]\label{prop:restriction of connection}
  假设 $\nabla$ 是光滑向量丛 $E\to M$ 中的联络。对于每个开子集 $U\subseteq M$，
  存在唯一的在限制丛 $E|_U$ 上的联络 $\nabla^U$ 满足：对于每个
  $X\in \mathfrak{X}(M)$ 和 $Y\in\Gamma(E)$，有
  \begin{equation}
    \nabla_{X|_U}^U(Y|_U)=(\nabla_XY)|_U.
  \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
  首先我们证明唯一性。假设 $\nabla^U$ 是这样一个联络，$X\in \mathfrak{X}(U)$
  和 $Y\in\Gamma(E|_U)$ 是任意的。给定 $p\in U$，我们可以使用鼓包函数去构造一个
  光滑向量场 $\wtilde X\in \mathfrak{X}(M)$ 和光滑截面 $\wtilde Y\in \Gamma(E)$
  使得 $\wtilde X|_U$ 和 $ X$ 在 $p$ 的某个邻域上重合，
  $\wtilde Y|_U$ 和 $ Y$ 在 $p$ 的某个邻域上重合，那么
  \autoref{lemma:locality of connection} 表明
  \[
    \nabla_X^UY\big|_p= \nabla_{\wtilde X|_U}^U (\wtilde Y|_U)\big|_p
    =(\nabla_{\wtilde X}\wtilde Y)|_p.
  \]
  右边完全由 $\nabla$ 确定，所以这表明 $\nabla^U$ 如果存在则唯一。

  为了证明存在性，给定 $X\in \mathfrak{X}(U)$ 和 $Y\in \Gamma(E|_U)$，
  对于每个 $p\in U$，我们与上面一样的方式构造 $\wtilde X$ 和 $\wtilde Y$，
  然后定义 $\nabla_X^UY|_p=(\nabla_{\wtilde X}\wtilde Y)|_p$，根据 \autoref{lemma:locality of connection}，
  这与 $\wtilde X$ 和 $\wtilde Y$ 的选取无关，不难验证这满足联络的定义。
\end{proof}

在上述命题的情况下，我们通常将 $\nabla$ 的限制仍记为 $\nabla$，这个命题保证
这样简写没有歧义。

\autoref{lemma:locality of connection} 告诉我们我们可以在仅仅知道
$X,Y$ 在 $p$ 的某个邻域的值的情况下计算 $\nabla_XY$。实际上，下面的命题表明，
对于 $X$ 而言，我们甚至只需要知道 $X$ 在 $p$ 处一个点的值即可。

\begin{proposition}\label{prop:connection depends on X at one point}
  在 \autoref{lemma:locality of connection} 的假设下，$\nabla_XY|_p$
  仅仅依赖于 $Y$ 在 $p$ 的某个邻域上的值以及 $X$ 在 $p$ 处的值。
\end{proposition}
\begin{proof}
  关于 $Y$ 的断言在 \autoref{lemma:locality of connection} 已经说明。
  对于 $X$，根据线性性，只需要说明在 $X_p=0$ 的情况下有
  $\nabla_XY|_p=0$ 即可。选取 $p$ 的一个坐标邻域 $U$，那么 $X$ 可以局部表示为
  $X=X^i\partial_i$，满足 $X^i(p)=0$。对于每个 $Y\in\Gamma(E|_U)$，我们有
  \[
    \nabla_XY|_p=X^i(p)\nabla_{\partial_i}Y|_p=0.\qedhere  
  \]
\end{proof}

多亏了 \autoref{prop:restriction of connection} 和 \autoref{prop:connection depends on X at one point}，
我们可以定义记号 $\nabla_vY$，其中 $v$ 是 $T_pM$ 的某个元素，$Y$ 是 $E$ 的定义在
$p$ 的某个邻域上的光滑局部截面。如果我们要计算它，只需要令 $X$ 是 $p$
的邻域上的向量场并且 $X|_p=v$，然后令 $\nabla_vY=\nabla_XY|_p$ 即可。
\autoref{prop:connection depends on X at one point} 表明这个结果不依赖于
延拓的选取。此后，我们将以这种方式解释丛的局部截面的协变导数，而不再进一步注释。

\subsection{切丛中的联络}

切丛中的联络通常被称为\emph{$M$ 上的联络}（有时也被称为\emph{仿射联络}或者\emph{线性联络}）。

设 $M$ 是光滑流形，根据定义，$TM$ 上的联络是一个映射
\[
  \nabla:\mathfrak{X}(M)\times \mathfrak{X}(M)\to \mathfrak{X}(M)  
\]
且满足联络的三个条件。为了计算，我们需要检查联络如何作用在局部标架上。
令 $(E_i)$ 是 $TM$ 的在开子集 $U\subseteq M$ 上的光滑局部标架。
对于任意指标 $i$ 和 $j$，我们可以将向量场 $\nabla_{E_i}E_j$ 在同一组标架
下表示为
\begin{equation}
  \nabla_{E_i}E_j=\Gamma_{ij}^k E_k.
\end{equation}
这定义了 $n^3$ 个光滑函数 $\Gamma_{ij}^k:U\to \mathbb{R}$，称为
$\nabla$ 相对于这组标架的\emph{联络系数}。下面的命题表明联络由联络系数
完全确定。

\begin{proposition}
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。假设 $(E_i)$ 是开子集
  $U\subseteq M$ 上的光滑局部标架，$\{\Gamma_{ij}^k\}$ 是联络系数。
  对于光滑向量场 $X,Y\in \mathfrak{X}(U)$，设 $X=X^iE_i$，
  $Y=Y^jE_j$，那么
  \begin{equation}
    \nabla_XY=\bigl(X(Y^k)+X^iY^j\Gamma_{ij}^k\bigr)E_k.
  \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
  只需要利用联络的定义进行计算：
  \begin{align*}
    \nabla_XY&=\nabla_X\bigl(Y^jE_j\bigr)\\
    &=X\bigl(Y^j\bigr)E_j+Y^j\nabla_{X^iE_i}E_j\\
    &=X\bigl(Y^j\bigr)E_j+X^iY^j\nabla_{E_i}E_j\\
    &=X\bigl(Y^j\bigr)E_j+X^iY^j\Gamma_{ij}^kE_k.\qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

一旦联络系数在某个局部标架中确定，下面的命题表明在同一开集上任意其他的
局部标架中的联络系数也可以确定。

\begin{proposition}[联络系数的变换法则]
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。假设在开集 $U\subseteq M$
  上有两个光滑局部标架 $(E_i)$ 和 $\bigl(\wtilde E_j\bigr)$，其中
  $\wtilde E_i=A_i^jE_j$。令 $\Gamma_{ij}^k$ 和 $\wtilde\Gamma_{ij}^k$
  分别为 $\nabla$ 在这两组标架中的联络系数，那么 
  \begin{equation}
    \wtilde \Gamma_{ij}^k=\bigl(A^{-1}\bigr)_p^kA_i^qA_j^r\Gamma_{qr}^p
    +\bigl(A^{-1}\bigr)_p^kA_i^qE_q\bigl(A_j^p\bigr).
  \end{equation}
\end{proposition}

\subsection{联络的存在性}


\section{张量场的协变导数}

我们在本节证明 $TM$ 中的每个联络都自动诱导了 $M$ 上所有张量丛中的联络，
因此给出了一种计算任意类型张量场的协变导数的方法。

\begin{proposition}
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。那么 $\nabla$
  唯一确定了每个张量丛 $T^{(k,l)}TM$ 中的联络，同样记为 $\nabla$，
  其满足下面的四个条件。
  \begin{enumerate}
    \item 在 $T^{(1,0)}TM=TM$ 中，$\nabla$ 与给定的联络相同。
    \item 在 $T^{(0,0)}TM=M\times \mathbb{R}$ 中，$\nabla$ 给出了通常意义下函数的微分：
    \[
      \nabla_Xf=Xf.  
    \]
    \item $\nabla$ 服从下面的乘积法则：
    \[
      \nabla_X(F\otimes G)=(\nabla_XF)\otimes G+F\otimes(\nabla_XG).  
    \]
    \item $\nabla$ 与缩并操作交换：如果 $\tr$ 是任意一对协变和逆变指标上的迹，
    那么
    \[
      \nabla_X(\tr F)=\tr(\nabla_XF).  
    \]
  \end{enumerate}
  这个联络同时遵循下面的两条额外属性：
  \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
    \item $\nabla$ 相对于余向量场 $\omega$ 和向量场 $Y$ 的自然配对，服从下面的乘积法则：
    \[
      \nabla_X\inn{\omega,Y}=\inn{\nabla_X\omega,Y}+\inn{\omega,\nabla_XY}.  
    \]
    \item 对于所有的 $F\in\Gamma\bigl(T^{(k,l)}TM\bigr)$，光滑 $1$-形式
    $\omega^1,\dots,\omega^k$ 和光滑向量场 $Y_1,\dots,Y_l$，有
    \begin{equation}\label{eq:convariant derivative of tensor field}
      \begin{gathered}
        (\nabla_XF)\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l\bigr)=
        X\bigl(F\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l\bigr)\bigr)\\
        -\sum_{i=1}^kF\bigl(\omega^1,\dots,\nabla_X\omega^i\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l\bigr)\\
        -\sum_{j=1}^lF\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,\nabla_XY_j,\dots,Y_l\bigr).
      \end{gathered}
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  首先我们证明满足 (1)--(4) 的联络一定满足 (a) 和 (b)。
  对于 (a)，注意到 $\inn{\omega,Y}=\omega(Y)=\omega_iY^i$。
  另一方面，对于 $\omega\otimes Y\in \Gamma\bigl(T^{(1,1)}TM\bigr)$，
  其诱导 $C^\infty(M)$-线性映射 $\mathcal{F}:\mathfrak{X}(M)\to \mathfrak{X}(M)$，
  满足任取 $\alpha\in \mathfrak{X}^*(M)$ 有
  $\alpha(\mathcal{F}(X))=(\alpha Y)(\omega X)$，即
  \[
    \mathcal{F}(X)=\omega_jX^j Y^i\partial_i,
  \]
  这表明 $\mathcal{F}$ 在每个点处作为 $T_pM\to T_pM$ 的线性映射，
  其在基 $\partial/\partial x^i|_p$ 下的表示矩阵为
  $(\omega_j Y^i)(p)$，故 $\tr(\omega\otimes Y)=\omega_iY^i$。这表明
  $\inn{\omega,Y}=\tr(\omega\otimes Y)$。那么条件 (1)--(4) 表明
  \begin{align*}
    \nabla_X\inn{\omega,Y}&=\nabla_X\bigl(\tr(\omega\otimes Y)\bigr)\\
    &=\tr\bigl(\nabla_X(\omega\otimes Y)\bigr)\\
    &=\tr\bigl(\nabla_X\omega\otimes Y+\omega\otimes\nabla_XY\bigr)\\
    &=\inn{\nabla_X\omega,Y}+\inn{\omega,\nabla_XY}.
  \end{align*}
  对于 (b)，我们可以归纳证明等式：
  \[
    F\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l\bigr)=
    \underbrace{\tr\circ\cdots\circ\tr}_{k+l}
    \bigl(F\otimes\omega^1\otimes\cdots\otimes\omega^k\otimes Y_1\otimes\cdots\otimes Y_l\bigr),
  \]
  其中每个 $\tr$ 算符作用在 $F$ 的一个上升指标和对应余向量场的下降指标上，
  或者 $F$ 的一个下降指标和对应向量场的上升指标上。以 $F\in \Gamma\bigl(T^{(1,1)}TM\bigr)$
  为例，由于 $F\otimes\omega\otimes Y=F_{j_1}^{i_1}\omega_{j_2} Y^{i_2}\partial_{i_1}\otimes \d x^{j_1}\otimes \d x^{j_2}\otimes \partial_{i_2}$，
  所以
  \[
    \tr(F\otimes\omega\otimes Y)_j^i=
    F^m_{j}\omega_m Y^{i},
  \]
  所以 
  \[
    (\tr\circ\tr)(F\otimes\omega\otimes Y)=F_n^m\omega_m Y^n
    =F(\omega,Y).  
  \]
  然后使用类似的计算即可，例如
  \begin{align*}
    (\nabla_XF)(\omega,Y)&=\tr\circ\tr \bigl(\nabla_XF\otimes\omega\otimes Y\bigr)
    \\
    &=\tr\circ\tr \bigl(\nabla_X(F\otimes\omega\otimes Y)
    -F\otimes\nabla_X(\omega\otimes Y)\bigr)\\
    &=\tr\circ\tr \bigl(\nabla_X(F\otimes\omega\otimes Y)
    -F\otimes\nabla_X\omega\otimes Y-F\otimes\omega\otimes\nabla_XY\bigr)\\
    &=\nabla_X\bigl(F(\omega,Y)\bigr)-F\bigl(\nabla_X\omega,Y\bigr)
    -F\bigl(\omega,\nabla_XY\bigr)\\
    &=X\bigl(F(\omega,Y)\bigr)-F\bigl(\nabla_X\omega,Y\bigr)
    -F\bigl(\omega,\nabla_XY\bigr).
  \end{align*}

  下面我们证明唯一性。假设 $\nabla$ 满足 (1)--(4)，那么也满足 (a) 和 (b)。
  对于余向量场 $\omega$，有
  \begin{equation}\label{eq:convariant derivative of covector field}
    (\nabla_X\omega)(Y)=\nabla_X(\omega Y)-\omega(\nabla_XY),
  \end{equation}
  这表明 $T^*M$ 中的联络由 $TM$ 中的联络唯一确定。类似地，(b) 表明
  每个张量场 $F$ 的协变导数都由向量场和余向量场的协变导数唯一确定。

  现在证明存在性。我们首先根据 \eqref{eq:convariant derivative of covector field}
  式定义余向量场的协变导数，然后根据 \eqref{eq:convariant derivative of tensor field} 
  式定义一般张量场的协变导数。首先我们需要验证这样的定义在每个 $\omega^i$
  和 $Y_j$ 上都是 $C^\infty(M)$-线性的，从而确实定义了一个光滑张量场。
  然后我们验证其满足联络的条件。这些都是直接按定义验证即可。
\end{proof}

虽然 \eqref{eq:convariant derivative of covector field} 和 \eqref{eq:convariant derivative of tensor field}
式给出了一般张量场的协变导数的定义，但是在计算中并不实用，因为
计算 $\nabla_XF$ 在一个点处的值需要将所有的参数延拓到某个开集上的
向量场或者余向量场上，然后计算大量的导数。为了在局部坐标中
计算协变导数，下面的公式更加有用。

\begin{proposition}
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。设 $(E_i)$
  是 $M$ 的一个局部标架，$\bigl(\varepsilon^i\bigr)$ 是其对偶标架，
  $\{\Gamma_{ij}^k\}$ 是 $\nabla$ 相对于这组标架的联络系数。令 $X$
  是光滑向量场，$X^iE_i$ 是 $X$ 的局部表示。
  \begin{enumerate}
    \item 余向量场 $\omega=\omega_i\varepsilon^i$ 的协变导数为
    \[
      \nabla_X\omega=\bigl(X(\omega_k)-X^j\omega_i\Gamma_{jk}^i\bigr)  \varepsilon^k.
    \]
    \item 如果 $F\in\Gamma\bigl(T^{(k,l)}TM\bigr)$ 局部表示为
    \[
      F=F^{i_1\dots i_k}_{j_1\dots j_l}E_{i_1}\otimes
      \cdots\otimes E_{i_k}\otimes\varepsilon^{j_1}\otimes\cdots\otimes\varepsilon^{j_l},
    \]
    那么 $F$ 的协变导数为
    \begin{multline*}
      \nabla_XF=\biggl(X\left(F^{i_1\dots i_k}_{j_1\dots j_l}\right)+
      \sum_{s=1}^kX^m F^{i_1\dots p\dots i_k}_{j_1\dots j_l}\Gamma_{mp}^{i_s}-
      \sum_{s=1}^lX^mF^{i_1\dots i_k}_{j_1\dots p\dots j_l}\Gamma_{mj_s}^p\biggr)\times\\
      E_{i_1}\otimes
      \cdots\otimes E_{i_k}\otimes\varepsilon^{j_1}\otimes\cdots\otimes\varepsilon^{j_l}.
    \end{multline*}
  \end{enumerate}
\end{proposition}

因为 $\nabla_XF$ 在 $X$ 上是 $C^\infty(M)$-线性的，所以 $F$ 在所有
方向上的协变导数可以被编码为一个秩比 $F$ 大 $1$ 的张量场，如下所示。

\begin{proposition}[全协变导数]
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络，对于每个
  $F\in\Gamma\bigl(T^{(k,l)}TM\bigr)$，定义映射
  \[
    \nabla F:\underbrace{\Omega^1(M)\times\cdots\times\Omega^1(M)}_{\text{$k$ copies}}
    \times \underbrace{\mathfrak{X}(M)\times\cdots\times \mathfrak{X}(M)}_{\text{$l+1$ copies}}
    \to C^\infty(M)
  \]
  为
  \begin{equation}
    (\nabla F)\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l,X\bigr)
    =(\nabla_XF)\bigl(\omega^1,\dots,\omega^k,Y_1,\dots,Y_l\bigr).
  \end{equation}
  这定义了一个光滑 $(k,l+1)$-张量场，被称为\emph{$F$ 的全协变导数}。
\end{proposition}
\begin{proof}
  根据张量表征引理即得。
\end{proof}






\section{沿曲线的向量场和张量场}

现在，我们可以解决一个最初激发联络定义的问题：我们如何
理解向量场沿一条曲线的导数？

令 $M$ 是光滑流形，给定光滑曲线 $\gamma:I\to M$，\emph{沿 $\gamma$ 的向量场}
指的是一个连续映射 $V:I\to TM$ 使得 $V(t)\in T_{\gamma(t)}M$。
令 $\mathfrak{X}(\gamma)$ 是所有沿 $\gamma$ 的光滑向量场的集合。
在逐点向量加法和数乘下，这是一个实向量空间。并且是一个
$C^\infty(I)$-模，使用逐点的乘法定义：
\[
  (fX)(t)=f(t)X(t).  
\]
最简单的沿 $\gamma$ 的光滑向量场的例子是曲线的速度
$\gamma'(t)\in T_{\gamma(t)}M$。

设 $\gamma:I\to M$ 是光滑曲线，$\wtilde V$ 是 $M$ 的包含 $\gamma(I)$
的开集上的光滑向量场，定义 $V:I\to M$ 满足 $V(t)= \wtilde V_{\gamma(t)}$，
也即 $V=\wtilde V\circ \gamma$，此时 $V$ 是沿 $\gamma$ 的光滑向量场。
对于一个沿 $\gamma$ 的光滑向量场 $V$，如果存在 $\gamma(I)$ 的一个邻域上的
光滑向量场 $\wtilde V$ 使得 $V=\wtilde V\circ\gamma$，那么我们说
$V$ 是\emph{可延拓的}。注意到并不是所有向量场都是可延拓的，例如，
如果 $\gamma(t_1)=\gamma(t_2)$ 但是 $\gamma'(t_1)\neq \gamma'(t_2)$，那么
速度 $\gamma'(t)$ 就不是可延拓的。事实上，即使 $\gamma$ 是单射，
其速度也不一定是可延拓的。

更一般地，\emph{沿 $\gamma$ 的张量场} 指的是一个连续映射 $\sigma:I\to T^{(k,l)}TM$
使得 $\sigma(t)\in T^{(k,l)}\bigl(T_{\gamma(t)}M\bigr)$。同样，如果存在
$\gamma(I)$ 的某个邻域上的光滑张量场 $\tilde\sigma$ 使得 $\sigma=\tilde\sigma\circ\gamma$，
那么我们说 $\sigma$ 是\emph{可延拓的}。

\subsection{沿曲线的协变导数}

沿曲线的协变导数给出了一种对联络的解释：即给出了向量场沿曲线求导的方法。

\begin{theorem}[沿曲线的协变导数]\label{thm:convariant derivative along a curve}
  $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 上的联络。对于光滑曲线 $\gamma:I\to M$，
  联络确定了唯一的算符：
  \[
    D_t:\mathfrak{X}(\gamma)\to \mathfrak{X}(\gamma),  
  \]
  我们称为\emph{沿 $\gamma$ 的协变导数}，其满足下面的性质：
  \begin{enumerate}
    \item $\mathbb{R}$-线性：
    \[
      D_t(aV+bW)=aD_tV+bD_tW\quad a,b\in \mathbb{R}.  
    \]
    \item 乘积法则：
    \[
      D_t(fV)=f'V+fD_tV\quad f\in C^\infty(I).  
    \]
    \item 如果 $V\in \mathfrak{X}(\gamma)$ 是可延拓的，那么对于 $V$ 的任意延拓 $\wtilde V$，有
    \[
      D_tV(t)=\nabla_{\gamma'(t)}\wtilde V.  
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  首先我们证明唯一性。假设 $D_t$ 是这样的算符，任取 $t_0\in I$。
  与 \autoref{lemma:locality of connection} 的证明类似，可以说明 $D_tV$
  在 $t_0$ 处的值只与 $V$ 在包含 $t_0$ 的任意小区间 $(t_0-\varepsilon,t_0+\varepsilon)$
  上的值有关。

  选取 $M$ 的在 $\gamma(t_0)$ 的某个邻域中给定光滑坐标 $\bigl(x^i\bigr)$，此时我们有
  \[
    V(t)=V^j(t)\partial_j|_{\gamma(t)}.  
  \]
  其中 $t$ 接近 $t_0$，$V^1,\dots,V^n$ 是定义在 $t_0$ 在 $I$ 中的某个邻域上的 
  光滑实值函数。根据 $D_t$ 的性质，又因为 $\partial_j$ 都是可延拓的，那么
  \begin{equation}\label{eq:convariant derivative along a curve}
    \begin{aligned}
      D_tV(t)&=\dot V^j(t)\partial_j|_{\gamma(t)}+V^j(t)\nabla_{\gamma'(t)}\partial_j\\
      &=\Bigl(\dot V^k(t)+\dot\gamma^i(t)V^j(t)\Gamma_{ij}^k(\gamma(t))\Bigr)
      \partial_k|_{\gamma(t)}.
    \end{aligned}
  \end{equation}
  这表明 $D_t$ 一定是唯一的。

  对于存在性，如果 $\gamma(I)$ 被单个坐标卡包含，那么我们可以使用 \eqref{eq:convariant derivative along a curve} 
  定义 $D_tV$，不难验证这满足协变导数的条件。在一般情况下，我们可以用坐标卡覆盖 $\gamma(I)$
  然后在每个坐标卡上定义 $D_tV$，唯一性表明在两个坐标卡的重叠处的定义相同。
\end{proof}

\eqref{eq:convariant derivative along a curve} 提供了一个实用的公式去计算
坐标中这样的协变导数。

现在我们可以证明 $\nabla_vY$ 实际上只与 $Y$ 在沿光滑曲线 $\gamma$ 上的取值有关，
其中某个 $t_0$ 使得 $\gamma(t_0)=p$ 以及 $\gamma'(t_0)=v$。

\begin{proposition}
  $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 上的联络，令 $p\in M$ 以及 
  $v\in T_pM$。假设 $Y$ 和 $\wtilde Y$ 是两个光滑向量场，它们在
  光滑曲线 $\gamma:I\to M$ 的像集上的取值相同，其中
  $\gamma(t_0)=p$ 以及 $\gamma'(t_0)=v$，那么 $\nabla_vY=\nabla_v\wtilde Y$。
\end{proposition}
\begin{proof}
  我们可以定义沿 $\gamma$ 的光滑向量场 $Z$，令 $Z(t)=Y_{\gamma(t)}=\wtilde Y_{\gamma(t)}$。
  因为 $Y$ 和 $\wtilde Y$ 都是 $Z$ 的延拓，那么根据
  \autoref{thm:convariant derivative along a curve}，
  $\nabla_vY$ 和 $\nabla_v\wtilde Y$ 都等于 $D_tZ(t_0)$。
\end{proof}

\section{测地线}

现在我们可以定义曲线的加速度和测地线的概念了。

令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。对于每个光滑曲线
$\gamma:I\to M$，我们可以定义\emph{$\gamma$ 的加速度}是
沿 $\gamma$ 的向量场 $D_t\gamma'$。如果光滑曲线 $\gamma$ 的加速度
是零：$D_t\gamma'\equiv 0$，那么我们说 $\gamma$ 是\emph{测地线}。
凭借光滑坐标 $\bigl(x^i\bigr)$，如果我们将 $\gamma$ 的分量写为
$\gamma(t)=\bigl(x^1(t),\dots,x^n(t)\bigr)$，那么根据 \eqref{eq:convariant derivative along a curve}
式，$\gamma$ 是测地线当且仅当其分量满足下面的\emph{测地线方程}：
\begin{equation}\label{eq:geodesic curve equation}
  \ddot{x}^k(t)+\dot x^i(t)\dot x^j(t)\Gamma_{ij}^k(x(t))=0,
\end{equation}
其中我们使用 $x(t)$ 作为 $\bigl(x^1(t),\dots,x^n(t)\bigr)$ 的简写。
这是一个关于实值函数 $x^1,\dots,x^n$ 的二阶常微分方程组。

\begin{theorem}[测地线的存在唯一性]
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。对于每个 $p\in M$，
  $w\in T_pM$ 和 $t_0\in \mathbb{R}$，都存在一个包含 $t_0$
  的开区间 $I\subseteq \mathbb{R}$ 和测地线 $\gamma:I\to M$ 满足
  $\gamma(t_0)=p$ 和 $\gamma'(t_0)=w$。此外，任意两个这样的测地线在它们的公共
  定义域一定是相等的。
\end{theorem}

一个测地线 $\gamma:I\to M$ 被称为\emph{极大的}，如果其不能延拓为一个更大区间
上的测地线。一个\emph{测地线段}指的是定义域是紧区间的测地线。

\begin{corollary}
  令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。对于每个 $p\in M$，
  $v\in T_pM$，存在唯一的极大测地线 $\gamma:I\to M$ 使得
  $\gamma(0)=p$ 以及 $\gamma'(0)=v$，且 $I$ 是包含 $0$
  的开区间。
\end{corollary}

这个唯一的满足 $\gamma(0)=p$ 和 $\gamma'(0)=v$ 的极大测地线 $\gamma$
被称为\emph{有起点 $p$ 和初速度 $v$ 的测地线}，记为 $\gamma_v$。

\section{平行移动}

令 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。一个沿光滑曲线 $\gamma$
的光滑向量场 $V$ 如果使得 $D_tV\equiv 0$，那么我们说 $V$ 是
\emph{沿 $\gamma$ 平行的}。测地线可以解释为速度向量场沿自身平行的曲线。

关于沿曲线平行的向量场的一个基本事实是：曲线上任何一点的任意切向量
都可以延拓为一个沿整条曲线平行的向量场。我们首先观察坐标中平行性代表的方程。
给定一个光滑曲线 $\gamma$，设其有局部坐标表示 
$\gamma(t)=\bigl(\gamma^1(t),\dots,\gamma^n(t)\bigr)$，
\eqref{eq:convariant derivative along a curve} 式表明向量场 $V$ 
沿 $\gamma$ 平行当且仅当
\begin{equation}
  \dot V^k(t)=-\dot\gamma^i(t)V^j(t)\Gamma_{ij}^k(\gamma(t)),
  \quad k=1,\dots,n.
\end{equation}

\begin{theorem}[线性 ODE 解的存在性、唯一性和光滑性]
  令 $I\subseteq \mathbb{R}$ 是开子集，对于 $1\leq j,k\leq n$，
  令 $A_j^k:I\to \mathbb{R}$ 是光滑函数。对于每个 $t_0\in I$ 和
  初值向量 $\bigl(c^1,\dots,c^n\bigr)\in \mathbb{R}^n$，线性初值问题
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      \dot V^k(t)&=A_j^k(t)V^j(t),\\
      V^k(t_0)&=c^k,
    \end{aligned}
  \end{equation}
  在 $I$ 上有唯一的光滑解，并且这个解光滑依赖于 $(t,c)\in I\times \mathbb{R}^n$。
\end{theorem}

\begin{theorem}[平行移动的存在性]\label{thm:existence of parallel transport}
  设 $M$ 是光滑流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。给定光滑曲线
  $\gamma:I\to M$，$t_0\in I$ 和向量 $v\in T_{\gamma(t_0)}M$，
  那么存在唯一的沿 $\gamma$ 平行的向量场 $V$ 使得 $V(t_0)=v$。
\end{theorem}

\autoref{thm:existence of parallel transport} 中给出的向量场
被称为\emph{$v$ 沿 $\gamma$ 的平行移动}。对于每个 $t_0,t_1\in I$，
我们定义映射
\begin{equation}
  P_{t_0t_1}^\gamma:T_{\gamma(t_0)}M\to T_{\gamma(t_1)}M,
\end{equation}
称为\emph{平行移动映射}，定义为 $P_{t_0t_1}^\gamma(v)=V(t_1)$。
这个映射是线性映射，因为平行性方程是线性的。事实上这是一个同构，
因为 $P_{t_0t_1}^\gamma$ 有逆映射 $P_{t_1t_0}^\gamma$。


\chapter{Levi-Civita 联络}

\section{黎曼流形上的联络}

\subsection{度量联络}

令 $g$ 是光滑流形 $M$ 上的黎曼度量或者伪黎曼度量。对于 $TM$ 中的联络
$\nabla$，任取 $X,Y,Z\in \mathfrak{X}(M)$，如果有
\begin{equation}
  \nabla_X\inn{Y,Z}=\inn{\nabla_XY,Z}+\inn{Y,\nabla_XZ},
\end{equation}
那么我们说 $\nabla$ 是\emph{与 $g$ 相容的}，或者说 $\nabla$ 是\emph{度量联络}。

\begin{proposition}[度量联络的特征]
  令 $(M,g)$ 是黎曼流形或者伪黎曼流形，$\nabla$ 是 $TM$ 中的联络。那么下面的条件等价：
  \begin{enumerate}
    \item $\nabla$ 与 $g$ 相容：$\nabla_X\inn{Y,Z}=\inn{\nabla_XY,Z}+\inn{Y,\nabla_XZ}$。
    \item $g$ 相对于 $\nabla$ 平行：$\nabla g\equiv 0$。
    \item 在光滑局部标架 $(E_i)$ 中，$\nabla $ 是联络系数满足
    \begin{equation}
      \Gamma_{ki}^lg_{lj}+\Gamma_{kj}^lg_{il}=E_k(g_{ij}).
    \end{equation}
    \item 如果 $V,W$ 是沿光滑曲线 $\gamma$ 的向量场，那么
    \begin{equation}
      \frac{\d}{\d t}\inn{V,W}=\inn{D_tV,W}+\inn{V,D_tW}.
    \end{equation}
    \item 如果 $V,W$ 是沿光滑曲线 $\gamma$ 的向量场，那么 $\inn{V,W}$
    沿 $\gamma$ 是常数。
    \item 给定任意光滑曲线 $\gamma$，每个沿 $\gamma$ 的平行移动映射
    都是线性等距。
    \item 给定任意光滑曲线 $\gamma$，在 $\gamma$ 的某个点处的每组
    正交基都可以延拓为一组沿 $\gamma$ 平行的正交标架。
  \end{enumerate}
\end{proposition}







\end{document}
