\documentclass[fontset=none]{Notes}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\em}{%
  \@nomath\em \if b\expandafter\@car\f@series\@nil
  \normalfont \else \bfseries \fi}
\makeatother

\usepackage{tikz-cd,wrapstuff}
\usepackage{fixdif,siunitx,tikz,nicematrix,tabularray}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

\input{font.def}

\usepackage[subscriptcorrection,nofontinfo,mtpbb,mtpfrak]{mtpro2}

\tikzcdset{
  arrow style=tikz,
  diagrams={>={Straight Barb[scale=0.8]}}
}

\allowdisplaybreaks[1]

\newlength{\mymathln}
\newcommand{\aligninside}[2]{
  \settowidth{\mymathln}{#2}
  \mathmakebox[\mymathln]{#1}
}
\newenvironment{arr}[1][]{%
  $\begin{tikzcd}[cramped,#1]
}{\end{tikzcd}$}

\DeclareMathOperator\Spec{Spec}
\DeclareMathOperator\im{im}
\DeclareMathOperator\nil{nil}
\DeclareMathOperator\rad{rad}
\DeclareMathOperator\Ann{Ann}
\DeclareMathOperator\Max{Max}
\DeclareMathOperator\GL{GL}
\DeclareMathOperator\End{End}
\DeclareMathOperator\Int{Int}
\DeclareMathOperator\Tor{Tor}
\DeclareMathOperator\Frac{Frac}
\DeclareMathOperator\Tr{Tr}
\DeclareMathOperator\Hom{Hom}
\DeclareMathOperator\Leb{Leb}
\DeclareMathOperator\supp{supp}
\DeclareMathOperator\Id{Id}
\DeclareMathOperator\rk{rank}
\DeclareMathOperator\var{var}
\DeclareMathOperator\card{card}
\DeclareMathOperator\coker{coker}
\DeclareMathOperator\ob{ob}

\newcommand{\cat}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\opcat}[1]{\mathsf{#1}^{\mathrm{op}}}

\usepackage{enumitem}

\setlist[enumerate]{
  nosep,
  label=(\alph*),
  itemindent=\labelwidth,
  leftmargin=*,
  listparindent=\parindent
}

%\DeclareMathAlphabet\mathcal{OMS}{cmsy}{m}{n}

\newlength\stextwidth
\newcommand\makesamewidth[3][c]{%
  \settowidth{\stextwidth}{#2}%
  \makebox[\stextwidth][#1]{#3}%
}



\begin{document}

\frontmatter

\tableofcontents

\mainmatter

\chapter{范畴、函子和自然变换}

\section{范畴}

\begin{definition}
  一个\emph{范畴} $\cat{A}$ 由以下内容组成：
  \begin{itemize}[nosep]
    \item 一族\emph{对象} $\ob(\cat A)$；
    \item 对于每个 $A,B\in\ob(\cat A)$，存在一族从 $A$ 到 $B$ 的\emph{态射}
    $\Hom(A,B)$；
    \item 对于每个 $A,B,C\in\ob(\cat A)$，有一个\emph{复合映射}：
    \[
      \Hom(A,B)\times \Hom(B,C)\to \Hom(A,C),
      \quad (g,f)\mapsto g\circ f;
    \]
    \item 对于每个 $A\in\ob(\cat A)$，存在 $A$ 上的\emph{单位}
    $1_A\in\Hom(A,A)$，
  \end{itemize}
  此外态射需要满足：
  \begin{itemize}[nosep]
    \item 对于每个 $f\in\Hom(A,B)$，$g\in\Hom(B,C)$ 与 $h\in\Hom(C,D)$，
    有 $(h\circ g)\circ f=h\circ(g\circ f)$；
    \item 对于每个 $f\in \Hom(A,B)$，有 $f\circ 1_A=f=1_B\circ f$。
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
  我们通常使用 $A\in \cat A$ 表示 $A\in\ob(\cat A)$，
  $f:A\to B$ 或者
  \begin{arr}[sep=small]
    A\arrow[r,"f"] & B
  \end{arr}
  表示 $f\in\Hom(A,B)$，$gf$ 表示 $g\circ f$。
\end{remark}

\begin{example}[数学结构的范畴]%
  \begin{enumerate}
    \item 集合范畴 $\cat{Set}$。对象为集合，给定集合 $A,B$，
    $A$ 到 $B$ 的态射就是集合意义下 $A$ 到 $B$ 的映射，态射的复合
    即映射的复合，此时单位 $1_A$ 就是恒等映射 $A\to A$。
    \item 群范畴 $\cat{Grp}$。对象为群，态射为群同态。
    \item 环范畴 $\cat{Ring}$。对象为环，态射为环同态。
    \item 给定域 $k$，有 $k$ 上的向量空间范畴 $\cat{Vect}_k$，
    对象是向量空间，态射是线性映射。
    \item 拓扑空间范畴 $\cat{Top}$。对象是拓扑空间，态射
    是连续映射。
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
  对于态射 $f:A\to B$，如果存在态射 $g:B\to A$ 使得
  $gf=1_A$ 以及 $fg=1_B$，那么我们说 $f$ 是\emph{同构}。
  此时我们说 $g$ 是 $f$ 的\emph{逆}，记为 $g=f^{-1}$。
\end{definition}

如果 $A$ 到 $B$ 之间存在一个同构，那么我们说 $A$ 和
$B$ \emph{同构}，记作 $A\cong B$。

\begin{example}
  $\cat{Set}$ 中的同构等同于双射。当然，这句话在逻辑上其实是在
  表明：一个映射具有双边逆映射当且仅当其是双射。
\end{example}

\begin{example}
  $\cat{Grp}$ 中的同构等同于群同构。在一些抽象代数教材中，群同构
  被定义为双射的群同态，如果是这样，那么实际上需要证明：
  双射的群同态的逆映射也是群同态。类似地，
  $\cat{Ring}$ 中的同构等同于环同构。
\end{example}

\begin{example}
  $\cat{Top}$ 中的同构是同胚。与 $\cat{Grp}$ 或者 $\cat{Ring}$
  不同的是，$\cat{Top}$ 中双射的连续映射不一定是同构，即
  连续映射的逆映射可以是连续的。下面是一个经典的例子：
  考虑映射 $f:[0,1)\to \mathbb{S}^1$ 为 $f(t)=e^{2\pi it}$，
  $f$ 是双射的连续映射，但是 $f$ 不是同胚，因为 $[0,1)$
  不是紧的，但是 $\mathbb{S}^1$ 是紧的。
\end{example}

目前为止范畴的例子中对象都是具有某些结构的集合(例如群结构、拓扑结构或者
只有集合结构)，态射都是保持这些结构的映射(群同态、连续映射或者普通的映射)。
但是，并非所有的范畴都长成这样，实际上范畴的含义相当广泛，
其对象也不一定是“配备了额外结构的集合”，因此在一般的范畴中，
谈论对象的“元素”是没有意义的。类似地，在一般意义上的范畴中，
态射也不必是集合之间的映射。总的来说：
\emph{范畴的对象不必类似于集合，态射也不必类似于映射}。
下面的例子解释了这些观点。

\begin{example}[范畴作为数学结构]
  \begin{enumerate}
    \item 一个范畴可以通过直接说出对象、态射、复合和单位来指定。
    例如空范畴 $\emptyset$，其没有任何对象或者态射。
    范畴 $\cat 1$ 由一个对象和唯一的单位态射构成。
    也可以构造一个只有两个对象的范畴：
    \[
      \begin{tikzcd}
        \bullet\arrow[r] & \bullet,
      \end{tikzcd}
    \]
    这个范畴只有两个对象，每个对象有一个单位态射，两个对象之间有唯一的一个
    非单位态射。在这些例子中，我们并没有将对象视为一个类似集合的东西，
    也没有将态射视为一个映射，此时态射更多的类似于一个抽象的“箭头”。
    \item 有些范畴中的态射只有单位态射，即任意两个不同的对象之间
    都不存在任意态射，这样的范畴被称为\emph{离散范畴}。离散范畴
    是最极端的情况，即不同的对象之间完全隔离。
    \item 一个群本质上和只有一个对象且所有态射都是同构的范畴是一样的。
    我们来说明这一点。考虑只有一个对象的范畴 $\cat A$，记这个对象为
    $A$，那么范畴 $\cat A$ 的态射只有 $\Hom(A,A)$。我们要求
    $\cat A$ 中的每个态射都是同构，也就是说每个 $f\in\Hom(A,A)$
    都有一个逆 $g\in\Hom(A,A)$ 使得 $fg=1_A=gf$。
    实际上这样的范畴 $\cat A$ 和群没有本质区别，对应关系如下所示。
    {

      \vspace*{5pt}
      \centering
      \begin{tblr}{
        colspec={X[c]X[c]}
      }
      范畴 $\cat A$ & 群 $G$\\
      态射 $f\in \Hom(A,A)$ & 元素 $g\in G$ \\
      态射的复合 $\circ$ & 元素的乘法 $\cdot$ \\
      单位态射 $1_A$ & 单位元 $1\in G$
      \end{tblr} 
      \vspace*{5pt}

    }
    \item 在上一个例子中，由于态射的逆不一定是必须的，所以考虑
    “没有逆元的群”也是必要的，这被称为\emph{幺半群}。具有
    一个对象的范畴本质上和幺半群是相同的，其论证完全仿照上例。
    \item 一个\emph{预序}指的是满足自反性和传递性的二元关系。
    一个\emph{预序集} $(S,\leq)$ 指的是一个集合 $S$ 配备预序 $\leq$。
    例如 $S=\mathbb{Z}$，$\leq$ 是整除关系。

    一个预序集可以被视为范畴 $\cat A$，其中对于每个 $A,B\in\cat A$，
    至多只有一个从 $A$ 到 $B$ 的态射。此时我们用 $A\leq B$ 来表示存在
    态射 $A\to B$。因为 $\cat A$ 是范畴，所以 $A\leq B\leq C$
    表明 $A\leq C$。由于始终存在 $A\to A$ 的态射(即 $1_A$)，所以
    $A\leq A$。所以 $\cat A$ 实际上就表示了一族对象，配备了
    一个具备自反性和传递性的二元关系。

    一个\emph{偏序}指的是满足 $A\leq B,B\leq A\Rightarrow A=B$
    的预序 $\leq$。等价地说，即上述范畴 $\cat A$ 中若 $A\cong B$
    能推出 $A=B$。
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[反范畴]
  每个范畴 $\cat A$ 都有一个\emph{反范畴} $\opcat A$，
  其定义为将 $\cat A$ 的所有箭头反向。准确的说，
  有 $\ob(\opcat A)=\ob(\cat A)$，对于任意对象 $A,B$，有
  $\Hom_{\opcat A}(A,B)=\Hom_{\cat A}(B,A)$。此时
  $\opcat A$ 中若有
  \begin{arr}[sep=small]
    A\arrow[r,"f"] & B\arrow[r,"g"] & C
  \end{arr}，那么意味着在 $\cat A$ 中有
  \begin{arr}[sep=small]
    A & B\arrow[l,"f"'] & C\arrow[l,"g"']
  \end{arr}。
\end{example}

\begin{example}[积范畴]
  给定两个范畴 $\cat A$ 和 $\cat B$，构造\emph{积范畴}
  $\cat A\times\cat B$，满足
  \begin{align*}
    \ob(\cat A\times\cat B)&=\ob(A)\times\ob(\cat B),\\
    \Hom\bigl((A,B),(A',B')\bigr)&=\Hom(A,A')\times\Hom(B,B').
  \end{align*}
  即态射 $(A,B)\to(A',B')$ 是一对 $(f,g)$，其中 $f:A\to A'$
  是 $\cat A$ 中的态射，$g:B\to B'$ 是 $\cat B$ 中的态射。
\end{example}

\section{函子}

\begin{definition}
  令 $\cat A,\cat B$ 是范畴，\emph{函子} $F:\cat A\to \cat B$
  由以下内容组成：
  \begin{itemize}[nosep]
    \item 映射 $\ob(\cat A)\to \ob(B)$，记作 $A\mapsto F(A)$；
    \item 对于每个 $A,A'\in\cat A$，有映射 
    $\Hom(A,A')\to\Hom(F(A),F(A'))$，记作 $f\mapsto F(f)$。
  \end{itemize}
  还要满足：
  \begin{itemize}[nosep]
    \item 当 $\cat A$ 中有
    \begin{arr}[sep=small]
      A\arrow[r,"f"] & A'\arrow[r,"f'"] & A''
    \end{arr}
    的时候，有 $F(f'\circ f)=F(f')\circ F(f)$；
    \item 对于任意 $A\in\cat A$，有 $F(1_A)=1_{F(A)}$。
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
  我们已经熟悉将一种结构和保持结构的映射视为一个范畴（例如 $\cat{Grp}$，
  $\cat{Ring}$ 等等），实际上，这种思想也可以应用于范畴和函子：
  如果对象为范畴，态射是函子，这也构成一个范畴，我们记为 $\cat{CAT}$。
  这一论断来源于函子的复合性，即给定函子
  \begin{arr}[sep=small]
    \cat{A}\arrow[r,"F"] & \cat{B}\arrow[r,"G"] & \cat{C}
  \end{arr}，那么存在函子
  \begin{arr}
    \cat{A}\arrow[r,"G\circ F"] & \cat{C}
  \end{arr}，$G\circ F$ 由自然的方式定义。此外，对于任意范畴
  $\cat A$，存在单位态射 $1_{\cat A}:\cat A\to \cat A$。
\end{remark}

\begin{example}
  最简单的函子的例子是\emph{遗忘函子}（这是一个非正式的用语，没有准确的定义）。
  下面是一些例子：
  \begin{enumerate}
    \item 存在一个函子 $U:\cat{Grp}\to\cat{Set}$ 定义如下：
    如果 $G$ 是一个群，那么 $U(G)$ 是 $G$ 的底集合。如果 $f:G\to H$
    是群同态，那么 $U(f):U(G)\to U(H)$ 是将 $f$ 视为集合间的映射。
    所以 $U$ 忘掉了群的群结构以及群同态作为同态的结构。
    \item 类似的，存在函子 $\cat{Ring}\to\cat{Set}$ 忘掉环结构
    以及函子 $\cat{Vect}_k\to\cat{Set}$ 忘掉向量空间结构。
    \item 遗忘函子不必忘掉\emph{所有的}结构。例如，令 $\cat{Ab}$
    是交换群范畴。那么存在函子 $\cat{Ring}\to\cat{Ab}$ 忘掉环
    的所有结构，仅仅记住了环的加法群结构。或者，令 $\cat{Mon}$
    是幺半群范畴，那么存在函子 $\cat{Ring}\to\cat{Mon}$
    忘掉加法结构，仅仅记住环的乘法幺半群结构。
    \item 存在一个包含函子 $U:\cat{Ab}\to\cat{Grp}$，将交换群
    $A$ 送到 $U(A)=A$ 以及交换群同态 $f$ 送到 $U(f)=f$。
    这忘掉了交换群是交换的。
  \end{enumerate}
\end{example}








\end{document}