\chapter{Baker-Campbell-Hausdorff \mbox{公式}}

\section{一些困难的问题}

目前我们已经得到一些基本结论：(1) 每个矩阵李群 $G$ 都有一个李代数 $\lie g$。
(2) 每个矩阵李群 $G$ 到 $H$ 之间的连续同态 $\Phi$ 都诱导出李代数同态
$\phi:\lie g\to\lie h$。(3) 如果 $G$ 和 $H$ 的矩阵李群，$H$ 是 $G$
的子群，那么 $H$ 的李代数 $\lie h$ 是 $\lie g$ 的子代数。
上面的每个结论都是从李群到李代数，但是从李代数到李群的反向结论是怎么样的呢？
我们将会研究下面三个问题。
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 每个有限维实李代数都是某个矩阵李群的李代数吗？
  \item 令 $G$ 和 $H$ 是矩阵李群，$\phi:\lie g\to\lie h$ 是李代数同态。
  是否存在李群同态 $\Phi:G\to H$，使得 $\phi$ 是由 $\Phi$ 诱导出来的？
  也即 $\Phi(e^X)=e^{\phi(X)}$ 对于所有 $X\in\lie g$ 成立？
  \item 令 $G$ 是矩阵李群，$\lie h$ 是 $\lie g$ 的子代数，是否
  存在 $G$ 的子群 $H$，使得 $\lie h$ 是 $H$ 的李代数？
\end{itemize}

第一个问题的答案是肯定的。第二个问题的答案是否定的，但是在 $G$
单连通的时候是肯定的。第三个问题的答案是否定的，但是在 $H$
是连通李子群的时候是肯定的。

研究这些问题的工具是 Baker-Campbell-Hausdorff 公式，当 $X$
和 $Y$ 都是充分小的时候，它将 $\log(e^Xe^Y)$ 用李代数表达出来。
这个公式表明矩阵李群在单位元附近处的乘法可以完全用李代数的结构
来描述。

\section{一个例子}

在本节，我们先研究 Heisenberg 群对于问题 2 的答案。
假设 $G$ 和 $H$ 是矩阵李群，$\phi:\lie g\to\lie h$ 是李代数同态。
我们想要构造一个李群同态 $\Phi:G\to H$ 使得 $\Phi(e^X)=e^{\phi(X)}$ 对于所有
$X\in\lie g$ 成立。由于指数映射在单位元附近是一个微分同胚，所以我们可以
在 $G$ 的单位元的某个邻域 $U$ 上定义 $\Phi$，满足
\[
  \Phi(A)=e^{\phi(\log A)},
\]
这样至少对于充分小的 $X$，有 $\Phi(e^X)=e^{\phi(X)}$。

一个关键的问题是上面的 $\Phi$ 是否是一个同态映射？也即对于 $A=e^X,B=e^Y\in U$
以及 $e^Xe^Y\in U$，我们需要计算 $\Phi(AB)=\Phi(e^Xe^Y)$。
如果我们可以把 $e^Xe^Y$ 写成 $e^Z$ 的形式，那么我们就有 $\Phi(e^Xe^Y)=e^{\phi(Z)}$。
Baker-Campbell-Hausdorff 公式说：对于充分小的 $X$ 和 $Y$，我们有
\begin{align}
  Z&=\log(e^Xe^Y) \notag \\
  &=X+Y+\frac{1}{2}[X,Y]+\frac{1}{12}[X,[X,Y]]-\frac{1}{12}[Y,[X,Y]]+\cdots, \label{BCH}
\end{align}
其中 $\cdots$ 表示涉及到 $X$ 和 $Y$ 的更多层李括号的项。此时，如果 $\phi$
是李代数同态，那么
\begin{align*}
  \phi\bigl(\log(e^Xe^Y)\bigr)&=\phi(X)+\phi(Y)+\frac{1}{2}[\phi(X),\phi(Y)] \\
  &\quad +\frac{1}{12}[\phi(X),[\phi(X),\phi(Y)]]-\frac{1}{12}[\phi(Y),[\phi(X),\phi(Y)]]+\cdots \\
  &=\log\bigl(e^{\phi(X)}e^{\phi(Y)}\bigr).
\end{align*}
这就表明 $\Phi(e^Xe^Y)=e^{\phi(X)}e^{\phi(Y)}=\Phi(e^X)\Phi(e^Y)$。

在一般的情况中，需要大量的力气来证明 Baker-Campbell-Hausdorff 公式，
然后证明 $G$ 是单连通的时候，$\Phi$ 可以延拓成 $G$ 上的李群同态映射。
但是在 Heisenberg 群(这是单连通的)的情况下，情况要简单得多。

\begin{theorem}\label{thm:BCH-Heisenberg}
  假设 $X$ 和 $Y$ 是 $n\times n$ 复矩阵，并且
  \begin{equation}
    [X,[X,Y]]=[Y,[X,Y]]=0. \label{BCH-condition}
  \end{equation}
  那么我们有
  \[
    e^Xe^Y=e^{X+Y+\frac{1}{2}[X,Y]}.
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
  任取 $X,Y\in M_n(\mathbb{C})$，我们将证明
  \[
    e^{tX}e^{tY}=\exp\left(
      tX+tY+\frac{t^2}{2}[X,Y]
    \right).
  \]
  由于 $X,Y$ 都和 $[X,Y]$ 交换，所以上式可以写成
  \begin{equation}
    e^{tX}e^{tY}e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}=e^{tX+tY}. \label{BCH-goal}
  \end{equation}
  记上式左端为 $A(t)$，右端为 $B(t)$。显然 $A(0)=B(0)=I$。我们证明
  $A(t)$ 和 $B(t)$ 都满足相同的微分方程。显然，有
  \[
    \frac{dB}{dt}= B(t)(X+Y).
  \]

  另一方面，根据乘积法则，有
  \begin{equation}\label{eq:dA/dt}
    \frac{d A}{dt}=e^{tX}Xe^{tY}e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}+
    e^{tX}e^{tY}Ye^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}+
    e^{tX}e^{tY}e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}\left(-t[X,Y]\right),
  \end{equation}
  因为 $Y$ 和 $[X,Y]$ 交换，所以 $Y$ 和 $e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}$ 也交换，所以上式右端
  第二项可以写成 $e^{tX}e^{tY}e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}Y$。对于上式右端的第一项，我们有
  \[
    Xe^{tY}=e^{tY}e^{-tY}Xe^{tY}=e^{tY}\Ad_{e^{-tY}}(X)
    =e^{tY}e^{-t\ad_Y}(X).
  \]
  因为 $[Y,[X,Y]]=-[Y,[X,Y]]=0$，所以
  \[
    e^{-t\ad_Y}(X)=X-t[Y,X]=X+t[X,Y].
  \]
  于是 \eqref{eq:dA/dt} 可以化简为 
  \[
    \frac{dA}{dt}=e^{tX}e^{tY}e^{-\frac{t^2}{2}[X,Y]}(X+Y)=A(t)(X+Y).
  \]
  因此，$A(t)$ 和 $B(t)$ 满足系统的微分方程，且有相同的初值条件 $A(0)=B(0)=I$。
  根据常微分方程的唯一性定理，$A(t)=B(t)$ 对所有 $t$ 成立。取 $t=1$ 即得所需结论。
\end{proof}

\begin{theorem}
  令 $H$ 是 Heisenberg 群，$\lie h$ 是 $H$ 的李代数。$G$ 是任意矩阵李群，
  $\lie g$ 是 $G$ 的李代数。假设 $\phi:\lie h\to\lie g$ 是李代数同态。
  那么存在唯一的李群同态 $\Phi:H\to G$，使得对于所有 $X\in\lie h$，都有
  \[
    \Phi(e^X)=e^{\phi(X)}.
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
  我们先证明 Heisenberg 群的指数映射是双射，即一个微分同胚。

  于是，我们定义 $\Phi:H\to G$ 为
  \[
    \Phi(A)=e^{\phi(\log A)}.
  \]
  我们证明 $\Phi$ 是一个群同态。如果 $X$ 和 $Y$ 都是 $\lie h$ 的元素，那么
  $X$ 和 $Y$ 都是 $3\times 3$ 的严格上三角矩阵，直接计算可知
  $[X,Y]$ 除开右上角的一个元素外，其余元素全为零。因此，$[X,[X,Y]]=[Y,[X,Y]]=0$。
  因为 $\phi$ 是李代数同态，所以 $\phi(X)$ 和 $\phi(Y)$ 也
  和 $[\phi(X),\phi(Y)]$ 交换。于是，根据定理 \ref{thm:BCH-Heisenberg}，我们有
  \begin{align*}
    \Phi(e^Xe^Y)&=\Phi\left(e^{X+Y+\frac{1}{2}[X,Y]}\right)=
    e^{\phi(X)+\phi(Y)+\frac{1}{2}[\phi(X),\phi(Y)]} \\
    &=e^{\phi(X)}e^{\phi(Y)}=\Phi(e^X)\Phi(e^Y).
  \end{align*}
  这就表明 $\Phi$ 是一个群同态。
\end{proof}

\section{Baker-Campbell-Hausdorff 公式}

Baker-Campbell-Hausdorff 公式(BCH 公式)的目标是计算 $\log(e^Xe^Y)$。
有些人可能会问：“为什么不能直接将指数映射展开成幂级数然后乘起来呢？”
虽然这是可行的，但是并不显然的是为什么结果可以写成李括号的形式。
例如，$\log(e^Xe^Y)$ 展开式中的二次项是 $X^2,Y^2,XY$ 和 $YX$ 的线性组合，
要表示为李括号的形式，那么必须是 $XY-YX$ 的倍数。直接计算对于更高次项
是非常复杂的。

我们先证明 BCH 公式的积分形式，然后再从积分形式推导出级数形式。

考虑函数 
\[
  g(z)=\frac{\log z}{1-\frac{1}{z}},
\]
这定义在圆盘 $\{|z-1|<1\}$ 上，并且是全纯的。也就是说，$g(z)$ 可以表示为
收敛半径 $1$ 的级数
\[
  g(z)=\sum_{m=0}^\infty a_m(z-1)^m.
\]
如果 $V$ 是有限维向量空间，我们可以把 $V$ 视为 $\mathbb{C}^n$。
对于 $V$ 上的任意满足 $\Vert A-I\Vert<1$ 的算子 $A$，我们可以定义
\[
  g(A)=\sum_{m=0}^\infty a_m(A-I)^m.
\]
现在我们可以陈述 BCH 公式的积分形式。

\begin{theorem}[Baker-Campbell-Hausdorff]
  令 $X$ 和 $Y$ 是 $n\times n$ 复矩阵，当 $\Vert X\Vert$ 和 $\Vert Y\Vert$
  足够小时，有
  \begin{equation}\label{eq:BCH-integral}
    \log(e^Xe^Y)=X+\int_0^1 g\bigl(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}\bigr)(Y)\d t.
  \end{equation}
\end{theorem}

要求 $X$ 和 $Y$ 足够小是为了保证 $e^{\ad_X}e^{\ad_Y}$ 足够接近单位矩阵，
从而 $g\bigl(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}\bigr)$ 有意义。虽然 \eqref{eq:BCH-integral}
式在计算上非常复杂，但是我们并不在意这个公式的细节，其主要目的是
将 $\log(e^Xe^Y)$ 用李代数的量 $\ad_X$ 和 $\ad_Y$ 表示出来。

\section{指数映射的微分}

在本节我们证明一个关于指数映射微分的引理，这个引理在 BCH 公式的证明中
起到关键作用。考虑 $\exp$ 在点 $X$ 沿方向 $Y$ 的微分
\begin{equation}\label{eq:exp-diff}
  \left.\frac{d}{dt}\right|_{t=0}e^{X+tY}.
\end{equation}
除非 $X$ 和 $Y$ 交换，否则上式并不等于 $e^XY$。考虑 $z$ 的全纯
函数 $(1-e^{-z})/z$ (在 $z=0$ 处是可去奇点)，然后有幂级数
\[
  \frac{1-e^{-z}}{z}=\sum_{k=0}^\infty (-1)^k\frac{z^k}{(k+1)!}.
\]
其收敛半径是无穷大，因此对于任意有限维空间上的线性算子 $A$，我们都可以把
$z$ 换成 $A$ 来定义算子。

\begin{theorem}[指数映射的导数]\label{thm:exp-derivative}
  对于任意 $X,Y\in M_n(\mathbb{C})$，我们有
  \begin{equation}\label{eq:exp-derivative}
    \frac{d}{dt}\bigg|_{t=0}e^{X+tY}=e^X\left(
      \frac{I-e^{-\ad_X}}{\ad_X}(Y)
    \right)=e^X\left(
      Y-\frac{[X,Y]}{2!}+\frac{[X,[X,Y]]}{3!}-\cdots
    \right).
  \end{equation}
  更一般的，如果 $X(t)$ 是光滑矩阵值函数，那么
  \begin{equation}
    \frac{d}{dt}e^{X(t)}=e^{X(t)}\left(
      \frac{I-e^{-\ad_{X(t)}}}{\ad_{X(t)}}\left(
        \frac{dX}{dt}
      \right)
    \right).
  \end{equation}
\end{theorem}

\begin{lemma}
  如果 $Z$ 是有限维空间上的线性算子，那么
  \begin{equation}\label{eq:operator-limit}
    \lim_{m\to\infty}\frac{1}{m}\sum_{k=0}^{m-1}(e^{-Z/m})^k=\frac{I-e^{-Z}}{Z}.
  \end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
  注意到 
  \[
    \frac{1-e^{-x}}{x}=\int_0^1 e^{-tx}\d t,
  \]
  所以
  \[
    \frac{1-e^{-Z}}{Z}=\int_0^1 e^{-tZ}\d t.
  \]
  因为 $(e^{-Z/m})^k=e^{-kZ/m}$，所以 \eqref{eq:operator-limit} 式的左端
  就是一个 Riemann 和式，当 $m\to\infty$ 时收敛到上式的积分。
\end{proof}

\begin{proof}[Proof of \ref{thm:exp-derivative}]
  由于 $\frac{d}{dt}e^{X(t)}=d(\exp)_{X(t)}\circ dX_t$，所以只需证明
  \eqref{eq:exp-derivative} 式。对于 $n\times n$ 矩阵 $X$ 和 $Y$，令
  \[
    \Delta (X,Y)=\frac{d}{dt}\bigg|_{t=0}e^{X+tY}.
  \]
  由于 $\exp$ 是光滑映射，所以 $\Delta$ 也是光滑映射，并且对于每个固定的 $X$，
  $\Delta$ 关于 $Y$ 是线性的。

  现在，对于每个正整数 $m$，我们有
  \[
    e^{X+tY}=\left[
      \exp\left(
        \frac{X}{m}+t\frac{Y}{m}
      \right)
    \right]^m.
  \]
  利用乘积法则，我们会得到 $m$ 项，即
  \begin{align*}
    \frac{d}{dt}\bigg|_{t=0}e^{X+tY}&=\sum_{k=0}^{m-1}
    (e^{X/m})^{m-k-1}\left[
      \frac{d}{dt}\bigg|_{t=0}\exp\left(
        \frac{X}{m}+t\frac{Y}{m}
      \right)
    \right](e^{X/m})^k\\
    &=e^{(m-1)X/m}\sum_{k=0}^{m-1}(e^{X/m})^{-k}
    \Delta\left(
      \frac{X}{m},\frac{Y}{m}
    \right)(e^{X/m})^k\\
    &=e^{(m-1)X/m}\frac{1}{m}\sum_{k=0}^{m-1}
    \exp\left(-\frac{\ad_X}{m }\right)^k\Delta\left(\frac{X}{m},Y\right).
  \end{align*}
  最后一个等号利用了 $\Delta$ 关于第二个变量的线性，以及 $\Ad$
  和 $\ad$ 的关系。

  现在令 $m\to\infty$。因为 $\Delta$ 是光滑映射，所以 $\Delta(X/m,Y)$ 
  趋于 $\Delta(0,Y)=Y$。最后，再根据引理 \eqref{eq:operator-limit}，我们得到
  \[
    \lim_{m\to\infty}\frac{1}{m}\sum_{k=0}^{m-1}
    \exp\left(-\frac{\ad_X}{m }\right)^k\Delta\left(\frac{X}{m},Y\right)
    =\frac{I-e^{-\ad_X}}{\ad_X}(Y).
  \]
  这就证明了定理。
\end{proof}

\section{BCH 公式的证明}

对于充分小的 $X$ 和 $Y$，我们定义
\[
  Z(t)=\log(e^Xe^{tY})\quad 0\leq t\leq 1.
\]
我们需要计算 $Z(1)$。因为 $e^{Z(t)}=e^Xe^{tY}$，所以
\[
  e^{-Z(t)}\frac{d}{dt}e^{Z(t)}=(e^Xe^{-tY})^{-1}e^Xe^{tY}Y=Y.
\]
另一方面，根据 \autoref{thm:exp-derivative}，有
\[
  e^{-Z(t)}\frac{d}{dt}e^{Z(t)}=\frac{I-e^{-\ad_{Z(t)}}}{\ad_{Z(t)}}
  \left(\frac{d Z}{dt}\right).
\]
所以
\[
  \frac{I-e^{-\ad_{Z(t)}}}{\ad_{Z(t)}}
  \left(\frac{d Z}{dt}\right)
  =Y.
\]
现在，如果 $X$ 和 $Y$ 都足够小，那么 $Z(t)$ 也足够小，因此
$\bigl(I-e^{-\ad_{Z(t)}}\bigr)/\ad_{Z(t)}$ 也会足够接近单位矩阵，从而是可逆的。
因此，我们有
\begin{equation}\label{eq:dZ/dt}
  \frac{d Z}{dt}=\left(
    \frac{I-e^{-\ad_{Z(t)}}}{\ad_{Z(t)}}
  \right)^{-1}(Y).
\end{equation}

同时，如果我们对 $e^{Z(t)}=e^Xe^{tY}$ 应用 $\Ad$，并且利用 $\Ad$ 和 $\ad$
的关系，我们有
\begin{align*}
  \Ad_{e^{Z(t)}}&=\Ad_{e^X}\Ad_{e^{tY}}, \\
  e^{\ad_{Z(t)}}&=e^{\ad_X}e^{t\ad_Y},\\
  \ad_{Z(t)}&=\log\bigl(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}\bigr).
\end{align*}
代入 \eqref{eq:dZ/dt} 式，我们得到
\begin{equation}
  \frac{d Z}{dt}=\left(
    \frac{I-(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y})^{-1}}{\log(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y})}
  \right)^{-1}(Y).
\end{equation}
注意到
\[
  g(z)=\left(\frac{1-z^{-1}}{\log z}\right)^{-1},
\]
所以
\[
  \frac{d Z}{d t}=g(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y})(Y).
\]
注意到 $Z(0)=X$，所以我们便得到 BCH 公式
\[
  \log(e^Xe^Y)=Z(1)=X+\int_0^1 g\bigl(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}\bigr)(Y)\d t.
\]

\section{BCH 公式的级数形式}

将 $g(z)$ 进行展开，我们有
\[
  g(z)=1+\frac{1}{2}(z-1)-\frac{1}{6}(z-1)^2+\frac{1}{12}(z-1)^3-\cdots,
\]
同时
\begin{align*}
  &e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}-I\\
  &=\left(
    I+\ad_X+\frac{(\ad_X)^2}{2}+\cdots
  \right)\left(
    I+t\ad_Y+\frac{t^2(\ad_Y)^2}{2}+\cdots
  \right)-I \\
  &=\ad_X+t\ad_Y+t\ad_X\ad_Y+\frac{(\ad_X)^2}{2}+ \frac{t^2(\ad_Y)^2}{2}+\cdots.
\end{align*}
因为 $e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}-I$ 没有零阶项，所以 $(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y}-I)^m$
最低阶是 $m$ 次项。如果我们算到 $2$ 次，那么
\begin{align*}
    g(e^{\ad_X}e^{t\ad_Y})&=I+\frac{1}{2}\left(
    \ad_X+t\ad_Y+t\ad_X\ad_Y+\frac{(\ad_X)^2}{2}+\frac{t^2(\ad_Y)^2}{2}
  \right)\\
  &\quad -\frac{1}{6}\left(
    (\ad_X)^2+t^2(\ad_Y)^2+t\ad_X\ad_Y+t\ad_Y\ad_X
  \right)+\cdots,
\end{align*}
现在对 $t$ 从 $0$ 到 $1$ 积分，我们得到
\begin{align*}
  \log(e^Xe^Y)&\approx X+\int_0^1
  \left[
    Y+\frac{1}{2}[X,Y]+\frac{1}{4}[X,[X,Y]]-\frac{1}{6}[X,[X,Y]]
    -\frac{t}{6}[Y,[X,Y]]
  \right]\d t\\
  &\approx X+Y+\frac{1}{2}[X,Y]+\frac{1}{12}[X,[X,Y]]-\frac{1}{12}[Y,[X,Y]].
\end{align*}






