\documentclass[fontset=none]{Notes}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\em}{%
  \@nomath\em \if b\expandafter\@car\f@series\@nil
  \normalfont \else \bfseries \fi}
\makeatother

\usepackage{tikz-cd,wrapstuff}
\usepackage{fixdif,siunitx,tikz,nicematrix}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

\input{font.def}

\usepackage[subscriptcorrection,nofontinfo,mtpbb,mtpfrak]{mtpro2}

\tikzcdset{
  arrow style=tikz,
  diagrams={>={Straight Barb[scale=0.8]}}
}

\allowdisplaybreaks[1]

\newlength{\mymathln}
\newcommand{\aligninside}[2]{
  \settowidth{\mymathln}{#2}
  \mathmakebox[\mymathln]{#1}
}

\DeclareMathOperator\Spec{Spec}
\DeclareMathOperator\im{im}
\DeclareMathOperator\nil{nil}
\DeclareMathOperator\rad{rad}
\DeclareMathOperator\Ann{Ann}
\DeclareMathOperator\Max{Max}
\DeclareMathOperator\GL{GL}
\DeclareMathOperator\End{End}
\DeclareMathOperator\Int{Int}
\DeclareMathOperator\Tor{Tor}
\DeclareMathOperator\Frac{Frac}
\DeclareMathOperator\Tr{Tr}
\DeclareMathOperator\Hom{Hom}
\DeclareMathOperator\Leb{Leb}
\DeclareMathOperator\supp{supp}
\DeclareMathOperator\Id{Id}
\DeclareMathOperator\rk{rank}
\DeclareMathOperator\var{var}
\DeclareMathOperator\card{card}
\DeclareMathOperator\coker{coker}
\DeclareMathOperator\vol{vol}
\undef\Re
\undef\Im 
\DeclareMathOperator\Re{Re}
\DeclareMathOperator\Im{Im}

\newcommand{\ideal}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\mat}[1]{\mathbold{#1}}
\newcommand{\matup}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\uline}{\underline{\hphantom{X}}}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\ulim}[1][]{\lim_{#1}\mathrel{\uparrow}}
\newcommand{\dlim}[1][]{\lim_{#1}\mathrel{\downarrow}}
\newcommand{\indicator}[1]{\mathbold 1_{#1}}
\newcommand{\alev}[1]{\text{$#1$ a.e.}}
\newcommand{\alsu}[1]{\text{$#1$ a.s.}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert#1\right\Vert}

\newcommand{\idf}{\mathbold 1}

\usepackage{enumitem}

\setlist[enumerate]{nosep}

%\DeclareMathAlphabet\mathcal{OMS}{cmsy}{m}{n}

\newlength\stextwidth
\newcommand\makesamewidth[3][c]{%
  \settowidth{\stextwidth}{#2}%
  \makebox[\stextwidth][#1]{#3}%
}



\begin{document}

\frontmatter

\tableofcontents

\mainmatter


\part{测度论}

\include{chapters/ch1/measurable space}

\include{chapters/ch2/integral}

\include{chapters/ch3/construction of measure}

\include{chapters/ch4/L^p space}



\chapter{积测度}

\section{积 $\sigma$-域}

令 $(E,\mathcal{A})$ 和 $(F,\mathcal{B})$ 是两个可测空间。
回顾第一章，我们定义 $E\times F$ 上的乘积 $\sigma$-域
\[
  \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}=\sigma(A\times B\,|\, A\in \mathcal{A},B\in \mathcal{B}).  
\]
不难验证 $\mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$ 是使得两个投影映射
$\pi_1:E\times F\to E$ 和 $\pi_2:E\times F\to F$ 都可测的最小的
$\sigma$-域。

如果 $C\subseteq E\times F$，$x\in E$，记
\[
  C_x=\{y\in F\,|\, (x,y)\in C\}\subseteq F,  
\]
如果 $y\in F$，记
\[
  C^y=\{x\in E\,|\, (x,y)\in C\}  \subseteq E.
\]
如果 $f$ 是 $E\times F$ 上的函数，$x\in E$，我们记 $f_x$ 表示
$F$ 上的函数 $f_x(y)=f(x,y)$。类似地，如果 $y\in F$，我们记
$f^y(x)=f(x,y)$ 表示 $E$ 上的函数。

\begin{proposition}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item 令 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，那么
    对于任意 $x\in E$，$C_x\in \mathcal{B}$，
    对于任意 $y\in F$，$C^y\in \mathcal{A}$。
    \item 令 $(G,\mathcal{G})$ 是可测空间，$f:E\times F\to G$
    是可测函数，那么对于任意 $x\in E$，$f_x:F\to G$ 是可测的，
    对于任意 $y\in F$，$f^y:E\to G$ 是可测的。
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  (1) 对于 $x\in E$，令
  \[
    \mathcal{C}  =\{C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}\,|\, C_x\in \mathcal{B}\},
  \]
  那么不难验证 $\mathcal{C}$ 是一个 $\sigma$-域且包含所有的可测矩形，
  于是 $\mathcal{C}=\mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，
  即表明对于任意 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$ 都有 $C_x\in \mathcal{B}$。
  $C^y\in \mathcal{A}$ 同理。

  (2) 对于 $x\in E$，任取 $D\in \mathcal{G}$，有
  \[
    f_x^{-1}(D)=\bigl(f^{-1}(D)\bigr)_x \in \mathcal{B}.\qedhere
  \]
\end{proof}


\section{积测度}

\begin{theorem}\label{thm:product measure}
  令 $\mu$ 和 $\nu$ 分别是 $(E,\mathcal{A})$ 和 $(F,\mathcal{B})$
  上的 $\sigma$-有限测度，那么
  \begin{enumerate}
    \item 存在唯一的 $(E\times F,\mathcal{A}\otimes \mathcal{B})$
    上的测度 $m$，使得对于每个 $A\in \mathcal{A},B\in \mathcal{B}$，都有
    \[
      m(A\times B)=\mu(A)\nu(B),  
    \]
    约定 $0\times \infty=0$。测度 $m$ 也是 $\sigma$-有限的，
    记为 $m=\mu\otimes\nu$。
    \item 对于每个 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，函数
    $x\mapsto \nu(C_x)$ 是 $\mathcal{A}$-可测的，
    $y\mapsto \mu(C^y)$ 是 $\mathcal{B}$-可测的，并且我们有
    \[
      \mu\otimes \nu(C)=\int_E \nu(C_x)\mu(\d x)=\int_F\mu(C^y)\nu(\d y).  
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  我们首先说明这样的测度 $m$ 一定是唯一的。我们使用 \autoref{coro:uniqueness of measure}
  说明唯一性。若测度 $m'$ 也满足性质 (1)。首先所有可测矩形对有限交封闭且生成 $\mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，
  并且 $m$ 和 $m'$ 在可测矩形上取值相同。$\mu$ 是 $\sigma$-有限的表明存在
  递增的可测子集 $(A_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 使得 $\bigcup_{n\in \mathbb{N}}A_n=E$
  并且 $\mu(A_n)$ 有限。同理存在递增的可测子集 $(B_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 
  使得 $\bigcup_{n\in \mathbb{N}}B_n=F$ 并且 $\nu(B_n)$ 有限。
  令 $G_n=A_n\times B_n$，那么 $G_n\subseteq G_{n+1}$ 并且
  $E\times F=\bigcup_{n\in \mathbb{N}}G_n$，此时
  \[
    m'(G_n)=\mu(A_n)\nu(B_n)=m(G_n)<\infty,  
  \] 
  所以 \autoref{coro:uniqueness of measure} 表明 $m=m'$。

  然后我们说明存在性。对于 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，定义
  \begin{equation}\label{eq:def of product measure}
    m(C) =\int_E\nu(C_x)\mu(\d x).
  \end{equation}
  对于任意 $x\in E$，有 $C_x\in \mathcal{B}$，所以 $\nu(C_x)$
  是良好定义的。下面我们证明 $x\mapsto \nu(C_x)$ 是可测函数。
  \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 首先假设 $\nu$ 是有限测度。
    令 $\mathcal{G}=\{C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}\,|\, \text{$x\mapsto \nu(C_x)$ 可测}\}$。
    那么对于可测矩形 $A\times B\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，有
    $\nu((A\times B)_x)=\indicator{A}(x)\nu(B)$，此时 $x\mapsto \indicator{A}(x)\nu(B)$
    当然是可测函数。故 $\mathcal{G}$ 包含所有的可测矩形。
    其次，我们证明 $\mathcal{G}$ 是一个单调类。如果 $C,C'\in \mathcal{G}$
    且 $C\subseteq  C'$，那么利用 $\nu$ 的有限性，就有
    \[
      \nu\bigl((C'\smallsetminus C)_x\bigr)  
      =\nu(C'_x \smallsetminus C_x)=\nu(C_x')-\nu(C_x),
    \]
    所以 $x\mapsto \nu\bigl((C'\smallsetminus C)_x\bigr)$ 是可测函数，
    即 $C' \smallsetminus C\in \mathcal{G}$。如果 $(C_n)_{n\in \mathbb{N}}$
    是 $\mathcal{G}$ 中的一个递增序列，那么
    \[
      \nu\biggl(\biggl(\bigcup_{n\in \mathbb{N}}C_n\biggr)_x\biggr)  
      =\nu\biggl(\bigcup_{n\in \mathbb{N}}(C_n)_x\biggr)
      =\ulim[n\to\infty]\nu((C_n)_x),
    \] 
    而 $x\mapsto \ulim \nu((C_n)_x)$ 是可测函数，所以 $\bigcup_{n\in \mathbb{N}}C_n\in \mathcal{G}$。
    这就表明 $\mathcal{G}$ 是单调类。由于 $\mathcal{G}$ 包含可测矩形，可测矩形对有限交封闭，
    根据单调类定理，所以 $\mathcal{G}$ 是 $\sigma$-域，所以 $\mathcal{G}=\mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，
    这表明对于任意 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，$x\mapsto \nu(C_x)$ 都是可测函数。
    \item 然后假设 $\nu$ 是 $\sigma$-有限测度。此时存在 $\mathcal{B}$ 的一列递增
    子集 $(B_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 使得 $F=\bigcup_{n\in \mathbb{N}}B_n$
    以及 $\nu(B_n)<\infty$。令 $\nu_n$ 表示测度 $\nu$ 在 $B_n$ 上的限制，那么
    根据上面的叙述，任取 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，函数 $x\mapsto \nu_n(C_x)$ 是可测函数。
    注意到
    \[
      \nu(C_x)=\nu\biggl(\bigcup_{n\in \mathbb{N}}(C_x\cap B_n)\biggr)  
      =\ulim[n\to\infty] \nu_n(C_x),
    \]
    所以 $x\mapsto \ulim \nu(C_x)$ 是可测函数。
  \end{enumerate}

  于是我们证明了 $x\mapsto \nu(C_x)$ 是可测函数，这表明定义 \eqref{eq:def of product measure}
  式是有意义的。下面我们验证 $m$ 满足测度的条件。显然 $m(\emptyset)=0$。
  任取 $(C_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是 $\mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$
  中的一列不相交的子集，那么
  \begin{align*}
    m\biggl(\bigcup_{n\in \mathbb{N}}C_n\biggr)&=\int_E
    \nu\biggl(\bigcup_{n\in \mathbb{N}}(C_n)_x\biggr)\mu(\d x)
    =\int_E\sum_{n\in \mathbb{N}}\nu((C_n)_x)\mu(\d x)\\
    &=\sum_{n\in \mathbb{N}}\int_E\nu((C_n)_x)\mu(\d x)
    =\sum_{n\in \mathbb{N}}m(C_n),
  \end{align*}
  其中第三个等号利用了单调收敛定理。这就表明 $m$ 确实是一个测度。

  对于可测矩形 $A\times B\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，有
  \[
    m(A\times B)=\int_E\nu((A\times B)_x)\mu(\d x)
    =\int_E\nu(B)\indicator{A}(x)\mu(\d x)  
    =\mu(A)\nu(B),
  \]
  所以这样的 $m$ 是唯一的。对于 $C\in \mathcal{A}\otimes \mathcal{B}$，定义
  \begin{equation*}
    m'(C) =\int_F\mu(C^y)\nu(\d y),
  \end{equation*}
  重复上面的过程，可以证明 $m'$ 满足和 $m$ 相同的性质，所以 $m=m'$。
\end{proof}

\section{Fubini 定理}

考虑可测空间 $(E,\mathcal{A})$ 和 $(F,\mathcal{B})$。

\begin{theorem}[Fubini-Tonelli]\label{thm:Fubini-Tonelli}
  令 $\mu$ 和 $\nu$ 分别是 $(E,\mathcal{A})$ 和 $(F,\mathcal{B})$ 上的两个
  $\sigma$-有限的测度。令 $f:E\times F\to [0,\infty]$ 是可测函数。
  \begin{enumerate}
    \item 函数
    \[
      E\ni x\mapsto \int_F f(x,y)\nu(\d y),\quad 
      F\ni y\mapsto \int_E f(x,y)\mu(\d x)  
    \]
    是值在 $[0,\infty]$ 中的可测函数。
    \item 我们有
    \[
      \int_{E\times F}f\d\mu\otimes\nu 
      =\int_E\left(\int_F f(x,y)\nu(\d y)\right)\mu(\d x)=\int_F
      \left(\int_E f(x,y)\mu(\d x)\right)\nu(\d y).
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  (1) 设 $f=\ulim f_n$，$(f_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列递增的非负简单函数，
  那么根据单调收敛定理，有
  \[
    \int_F f(x,y)\nu(\d y)=\ulim[n\to\infty]\int_Ff_n(x,y)\nu(\d y)  ,
  \]
  所以我们只需要说明对于任意非负简单函数 $h$，$x\mapsto \int_F h(x,y)\nu(\d y)$
  可测即可。对于示性函数 $\indicator{C}$，有
  $\int_F \indicator{C}(x,y) \nu(\d y)=\nu(C_x)$，\autoref{thm:product measure}
  表明 $x\mapsto \nu(C_x)$ 是可测的，再根据线性性，这就说明了
  $x\mapsto \int_F h(x,y)\nu(\d y)$ 可测。
  对于 $x\mapsto\int_E f(x,y)\mu(\d x)$ 同理。

  (2) 设 $f=\ulim f_n$，$(f_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列递增的非负简单函数，
  那么根据单调收敛定理，有
  \[
    \int_{E\times F} f\d\mu\otimes \nu
    =\ulim[n\to\infty]\int_{E\times F}f_n(x,y)\nu(\d y),  
  \]
  所以只需要证明结论对于非负简单函数成立即可。根据线性性，只需要证明结论对
  示性函数成立即可。任取示性函数 $\indicator{C}$，根据 \autoref{thm:product measure}，有
  \[
    \int_{E\times F} \indicator{C}\d\mu\otimes\nu=
    \mu\otimes \nu(C)=\int_E\nu(C_x)\mu(\d x)  
    =\int_E\left(\int_F \indicator{C}(x,y)\nu(\d y)\right)\mu(\d x),
  \]
  另一个等式同理。
\end{proof}

\autoref{thm:Fubini-Tonelli} 也可以推广到任意符号的版本。

\begin{theorem}[Fubini-Lebesgue]
  令 $f\in \mathcal{L}^1(E\times F,\mathcal{A}\otimes \mathcal{B},\mu\otimes\nu)$，那么
  \begin{enumerate}
    \item $\alev{\mu(\d x)}$，函数 $y\mapsto f(x,y)$ 属于 $\mathcal{L}^1(F,\mathcal{B},\nu)$。
    $\alev{\nu(\d y)}$，函数 $x\mapsto f(x,y)$ 属于 $\mathcal{L}^1(E,\mathcal{A},\mu)$。
    \item 函数 $x\mapsto \int_F f(x,y)\nu(\d y)$ 属于 $\mathcal{L}^1(E,\mathcal{A},\mu)$。
    函数 $y\mapsto \int_E f(x,y)\mu(\d x)$ 属于 $\mathcal{L}^1(F,\mathcal{B},\nu)$。
    \item 我们有
    \[
      \int_{E\times F}f\d\mu\otimes\nu 
      =\int_E\left(\int_F f(x,y)\nu(\d y)\right)\mu(\d x)=\int_F
      \left(\int_E f(x,y)\mu(\d x)\right)\nu(\d y).
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem}





\part{概率论}

\chapter{概率论基础}

\section{一般定义}

\subsection{概率空间}

令 $(\Omega,\mathcal{A})$ 是可测空间，$\mathbb{P}$ 是 $(\Omega,\mathcal{A})$
上的概率测度，我们说 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 是\emph{概率空间}。

因此，概率空间是测度空间的一个特例。然而，概率论的观点与测度论有很大不同。在概率论中，
我们的目标是一个“随机实验”的数学模型：
\begin{itemize}[nosep]
  \item $\Omega$ 表示实验的所有可能的结果的集合。
  \item $\mathcal{A}$ 是所有“事件”的集合。这里的事件指的是 $\Omega$ 的一个子集，其概率
  可以被计算(也就是可测集)。我们应当把事件 $A$ 视为满足某一属性的所有 $\omega\in\Omega$ 
  构成的子集。
  \item 对于每个 $A\in \mathcal{A}$，$\mathbb{P}(A)$ 表示事件 $A$ 发生的概率。
\end{itemize}

当然，一个自然的疑问是，为什么需要考虑事件域 $\mathcal{A}$？换句话说，为什么不能对
$\Omega$ 的任意子集都计算一个概率？原因在于，一般不可能在 $\Omega$ 的幂集 $\mathcal{P}(\Omega)$
上定义我们感兴趣的概率测度(除开 $\Omega$ 是可数集这一简单情况)。例如，取 $\Omega=[0,1]$，
配备 Borel $\sigma$-域和 Lebesgue 测度，但是，可以证明不可能将 Lebesgue 测度扩展到
$[0,1]$ 的任意子集上使得其仍然满足测度的定义。

\begin{example}\label{exa:dice model}
  一些常见的概率模型。
  \begin{enumerate}
    \item 考虑扔两次骰子这一实验，那么
    \[
      \Omega=\{1,2,\dots,6\}^2,\quad \mathcal{A}=\mathcal{P}(\Omega),\quad
      \mathbb{P}(A)=\frac{\card(A)}{36}.
    \]
    这里概率 $\mathbb{P}$ 的选取意味着让所有结果都有相同的概率。更一般地，如果 $\Omega$
    是有限集，$\mathcal{A}=\mathcal{P}(\Omega)$，概率测度 $\mathbb{P}(\{\omega\})=1/\card(\Omega)$
    被称为 $\Omega$ 上的\emph{均匀概率测度}。
    \item 现在我们考虑实验：扔骰子，直到出现 $6$ 为止。由于得到 $6$ 所需的投掷次数是无界的
    (即使你扔了 $1000$ 次骰子，仍有可能没有得到 $6$)，所以 $\Omega$ 的正确选择是想象
    我们扔了无限次骰子：
    \[
      \Omega=\{1,2,\dots,6\}^{\mathbb{N}}.
    \]
    $\Omega$ 上的 $\sigma$-域 $\mathcal{A}$ 被定义为包含形如
    \[
      \{\omega\in\Omega\,|\, \omega_1=i_1,\dots,\omega_n=i_n\}
    \]
  \end{enumerate}
\end{example}

与测度论类似，零测集也会出现在概率论的很多叙述中，如果某个
命题对于某个概率为 $1$ 的事件中的每个 $\omega\in\Omega$ 都成立，那么
我们说这个命题\emph{几乎肯定}成立，用缩写 a.s. 表示。


\subsection{随机变量}

在本章的剩余部分，我们都考虑一个概率空间 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，并且所有
随机变量都将在这个概率空间上定义。

\begin{definition}
  令 $(E,\mathcal{E})$ 是可测空间，值在 $E$ 中的\emph{随机变量}指的是一个可测映射
  $X:\Omega\to E$。
\end{definition}

\begin{example}
  回顾 \eqref{exa:dice model} 中的模型。
  \begin{enumerate}
    \item $X((i,j))=i+j$ 定义了值在 $\{2,3,\dots,12\}$ 中的随机变量。
    \item $X(\omega)=\inf\{j\,|\, \omega_j=6\}$，约定 $\inf \emptyset=\infty$，
    定义了值在 $\bar{\mathbb{N}}=\mathbb{N}\cup\{\infty\}$ 中的随机变量。为了验证
    $X$ 的可测性，只需要注意到
    \[
      X^{-1}(\{k\})=\{\omega\in\Omega\,|\, \omega_1\neq 6,\dots,\omega_{k-1}\neq 6,\omega_k=6\}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
  令 $X$ 是值在 $(E,\mathcal{E})$ 中的随机变量，定义随机变量 $X$ 的
  \emph{分布律} $\mathbb{P}_X$ 是概率测度 $\mathbb{P}$ 在 $X$ 下的推前。
  也就是说，$\mathbb{P}_X$ 是 $(E,\mathcal{E})$ 上的概率测度，满足
  \[
    \mathbb{P}_X(B)=\mathbb{P}(X^{-1}(B)),\quad \forall B\in \mathcal{E}.
  \]
  两个值在 $(E,\mathcal{E})$ 中的随机变量 $Y,Y'$ 如果有相同的分布
  $\mathbb{P}_Y=\mathbb{P}_{Y'}$，那么我们说 $Y$ 和 $Y'$ 是\emph{同分布}的。
\end{definition}

在概率论中，我们通常将 $\mathbb{P}_X(B)$ 写为 $\mathbb{P}(X\in B)$
而不是 $\mathbb{P}(X^{-1}(B))$。这里 $X\in B$ 是集合
$\{\omega\in\Omega\,|\, X(\omega)\in B\}$ 的简写，这是一个一般性
的简写规则，在概率论中参数 $\omega$ 通常被隐藏。

\paragraph{离散型随机变量}
当 $E$ 是有限或者可数($\mathcal{E}=\mathcal{P}(E)$)的时候，
$X$ 的分布是点测度，这是因为
\[
  \mathbb{P}_X(B)=\mathbb{P}(X\in B)=\mathbb{P}\biggl(\bigcup_{x\in B}\{X=x\}\biggr)
  =\sum_{x\in B}\mathbb{P}(X=x)=\sum_{x\in E}p_x\delta_x(B),
\]
其中 $p_x=\mathbb{P}(X=x)$。这就表明
\[
  \mathbb{P}_X=\sum_{x\in E}p_x\delta_x 
\]
是 $E$ 上的点测度。

\begin{example}
  我们考虑 \eqref{exa:dice model} 中的第二个例子，随机变量
  为 $X(\omega)=\inf\{j\,|\,\omega_j=6\}$。那么
  \begin{align*}
    \mathbb{P}(X=k)&=\mathbb{P}
    \biggl(\bigcup_{1\leq i_1,\dots,i_k\leq 5}\{\omega\,|\, 
    \omega_1=i_1,\dots,\omega_{k-1}=i_{k-1},\omega_k=6\}\biggr)\\
    &=5^{k-1}\left(\frac{1}{6}\right)^k=\frac{1}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^{k-1}.
  \end{align*}
  注意到
  \[
    \sum_{k=1}^\infty \mathbb{P}(X=k)=\frac{1}{6}\frac{1}{1-\frac{5}{6}}=1
  \]
  并且 $\{X=\infty\}\cup\bigcup_{k=1}^\infty \{X=k\}=\Omega$，所以
  \[
    \mathbb{P}(X=\infty)=1-\sum_{k=1}^\infty \mathbb{P}(X=k)=0,
  \]  
  但是 $\{X=\infty\}\neq\emptyset$。
\end{example}

\paragraph{具有密度的随机变量} $\mathbb{R}^d$ 上的密度函数是一个非负的 Borel 函数
$p:\mathbb{R}^d\to \mathbb{R}_+$，其满足 
\[
  \int_{\mathbb{R}^d} p(x)\d x=1.
\]
对于一个值在 $\mathbb{R}^d$ 中的随机变量 $X$，如果存在密度 $p$ 使得
\[
  \mathbb{P}_X(B)=\int_B p(x)\d x
\]
对于任意 Borel 子集 $B$ 都成立，那么我们说 $X$ 有密度函数 $p$。
换句话说，$p$ 是 $\mathbb{P}_X$ 相对于 Lebesgue 测度 $\lambda$ 的密度
(\autoref{coro:density of measure})，
也记为 $\mathbb{P}_X(\d x)=p(x)\lambda(\d x)=p(x)\d x$。

注意到密度 $p$ 实际上是在相差一个 Lebesgue 零测集的意义下由 $\mathbb{P}_X$ 确定的。
在我们遇到的大多数例子中，$p$ 在 $\mathbb{R}^d$ 上连续，在这种情况下，$p$ 由
$\mathbb{P}_X$ 唯一确定。

在 $d=1$ 的时候，我们有
\[
  \mathbb{P}(\alpha\leq X\leq \beta)=\int_{\alpha}^\beta p(x)\d x.
\]

\subsection{数学期望}

\begin{definition}
  令 $X$ 是定义在 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 上的实随机变量，我们定义
  \[
    \mathbb{E}[X]=\int_\Omega X(\omega)\mathbb{P}(\d\omega)=\int X\d \mathbb{P},
  \]
  只要上述积分有意义，我们就说 $\mathbb{E}[X]$ 是 $X$ 的\emph{期望}。
\end{definition}

根据前面的内容，上述积分有意义的条件为下列二者之一：
\begin{itemize}[nosep]
  \item $X\geq 0$，此时 $\mathbb{E}[X]\in [0,\infty]$。
  \item $X$ 符号任意，但是 $\mathbb{E}[|X|]=\int|X| \d \mathbb{P}<\infty$。
\end{itemize}


上面的定义可以拓展到多元随机变量 $X=(X_1,\dots,X_d)\in \mathbb{R}^d$，
此时我们定义 $\mathbb{E}[X]=\bigl(\mathbb{E}[X_1],\dots,\mathbb{E}[X_d]\bigr)$。
类似的，如果 $M$ 是随机矩阵(值在实矩阵空间中的随机变量)，我们可以定义
矩阵 $\mathbb{E}[M]$ 为对 $M$ 的每个分量求期望构成的矩阵。

注意到若 $X=\mathbold 1_B$，那么
\[
  \mathbb{E}[X]=\int\mathbold 1_B \d \mathbb{P}=\mathbb{P}(B).
\]

对于一些特殊的随机变量，下面的命题被频繁地使用。

\begin{proposition}
  令 $X$ 是值在 $[0,\infty]$ 中的随机变量，那么
  \[
    \mathbb{E}[X]=\int_0^\infty \mathbb{P}(X\geq x) \d x.
  \]
  令 $Y$ 是值在 $\mathbb{Z}_+$ 中的随机变量，那么
  \[
    \mathbb{E}[Y]=\sum_{k=0}^\infty k \mathbb{P}(X=k)=\sum_{k=1}^\infty \mathbb{P}(Y\geq k).
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  根据 Fubini 定理，我们有
  \[
    \mathbb{E}[X]=\mathbb{E}\left[
      \int_0^\infty \mathbold 1_{\{x\leq X\}}\d x
    \right]=\int_0^\infty \mathbb{E}[\mathbold 1_{\{x\leq X\}}] \d x
    =\int_0^\infty \mathbb{P}(X\geq x) \d x.
  \]
  对于随机变量 $Y$，我们有
  \[
    \mathbb{E}[Y]=\mathbb{E}\left[
      \sum_{k=0}^\infty k\mathbold 1_{\{Y=k\}}
    \right]=\int \biggl(\sum_{k=0}^\infty k\mathbold 1_{\{Y=k\}}\biggr)\d \mathbb{P}
    =\sum_{k=0}^\infty k \mathbb{P}(Y=k).
  \]
  对于第二个等式，只需注意到
  \[
    Y=\sum_{k=1}^\infty \mathbold 1_{\{Y\geq k\}}.\qedhere
  \]
\end{proof}

下面的命题是 \autoref{prop:change variable} 的特例，由于其结果十分重要，所以我们再次叙述一遍。

\begin{proposition}\label{prop:use law to calculate exception}
  令 $X$ 是值在 $(E,\mathcal{E})$ 中的随机变量，对于任意可测函数 $f:E\to [0,\infty]$，
  我们有
  \[
    \mathbb{E}[f(X)]=\int_\Omega f(X(\omega)) \mathbb{P}(\d\omega)=\int_E f(x) \mathbb{P}_X(\d x).
  \]
\end{proposition}

如果可测函数 $f:E\to \mathbb{R}$，上面的命题在两端有意义的情况下也是成立的，
即 $\mathbb{E}[|f(X)|]<\infty$ 的时候。特别地，如果 $X$ 是实值随机变量
且使得 $\mathbb{E}[|X|]<\infty$，那么有
\[
  \mathbb{E}[X]  =\int_{\Omega} X(\omega)\mathbb{P}(\d\omega)
  =\int_{\mathbb{R}} x \mathbb{P}_X(\d x).
\]

\autoref{prop:use law to calculate exception} 告诉我们可以使用
分布 $\mathbb{P}_X$ 来计算 $f(X)$ 的期望。实际上这个过程可以倒过来，
如果我们能找到 $E$ 上的测度 $\nu$ 使得
\[
  \mathbb{E}[f(X)]=\int f\d\nu,  
\]
其中 $f:E\to \mathbb{R}$ 是任意示性函数，此时对于任意
$E$ 的可测子集 $A$，有
\[
  \mathbb{P}_X(A)=\int \indicator{A} \d \mathbb{P}_X=\mathbb{E}[\indicator{A}(X)]=  \int \indicator{A}\d\nu=\nu(A),
\]
所以分布 $\mathbb{P}_X=\nu$。下面的命题应用了这样的思想。

\begin{proposition}\label{prop:margin pdf}
  令 $X=(X_1,\dots,X_d)$ 是值在 $\mathbb{R}^d$ 中的随机变量，假设
  $X$ 有密度 $p(x_1,\dots,x_d)$。那么，对于任意 $1\leq j\leq d$，
  $X_j$ 的密度为
  \[
    p_j(x)=\int_{\mathbb{R}^{d-1}}p(x_1,\dots,x_{j-1},x,x_{j+1},\dots,x_d)
    \d x_1\cdots \d x_{j-1}\d x_{j+1}\cdots \d x_d.  
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  记 $\pi_j$ 是投影函数 $\pi_j(x_1,\dots,x_d)=x_j$。对于任意的
  Borel 函数 $f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}_+$，根据 Fubini 定理，有
  \begin{align*}
    \mathbb{E}[f(X_j)]&=\mathbb{E}[f\circ\pi_j(X)]\\
    &=\int_{\mathbb{R}^d}f(\pi_j(x)) \mathbb{P}_X(\d x)\\
    &=\int_{\mathbb{R}^d}f(x_j)p(x_1,\dots,x_d) \d x_1\cdots\d x_d \\
    &=\int_{\mathbb{R}}f(x_j)\left(
      \int_{\mathbb{R}^{d-1}}p(x_1,\dots,x_d)\d x_1\cdots
      \d x_{j-1}\d x_{j+1}\cdots \d x_d
    \right)\d x_j\\
    &=\int_{\mathbb{R}}f(x_j)p_j(x_j)\d x_j
    =\int_{\mathbb{R}}f(x_j) \mathbb{P}_{X_j}(\d x_j),
  \end{align*}
  这就表明对于任意 Borel 子集 $A$ 有
  \[
    \mathbb{P}_{X_j}(A)=\int_A p_j(x_j)\d x_j,  
  \]
  即 $X_j$ 有密度函数 $p_j$。 
\end{proof}

如果 $X=(X_1,\dots,X_d)$ 是值在 $\mathbb{R}^d$ 中的随机变量，那么
概率测度 $\mathbb{P}_{X_j}$ 被称为 $X$ 的\emph{边缘分布}，分布律
$\mathbb{P}_{X_j}$ 由 $\mathbb{P}_X$ 完全决定：$\mathbb{P}_{X_j}$
就是 $\mathbb{P}_X$ 在投影 $\pi_j$ 下的推前。需要注意反之不是正确的，
也就是说即使确定了所有的边缘分布 $\mathbb{P}_{X_1},\dots,\mathbb{P}_{X_j}$，
也不能确定 $\mathbb{P}_X$。
 

\subsection{经典分布}

本小节我们列举一些重要的概率分布。

\paragraph{离散分布}
\begin{enumerate}
  \item \emph{均匀分布}。如果 $E$ 是有限集，值在 $E$ 中的随机变量
  $X$ 如果满足
  \[
    \mathbb{P}(X=x)=\frac{1}{\card(E)},\quad \forall x\in E,  
  \]
  那么我们说 $X$ 是 $E$ 上的均匀分布。
  \item \emph{参数 $\mathbold{p\in[0,1]}$ 的 Bernoulli 分布}。如果值在
  $\{0,1\}$ 中的随机变量 $X$ 满足
  \[
    \mathbb{P}(X=1)=p,\quad \mathbb{P}(X=0)=1-p,  
  \]
  那么我们说 $X$ 是 $E$ 上参数 $p$ 的 Bernoulli 分布。
  \item \emph{二项分布 $\mathbold{\mathcal{B}(n,p)\ (n\in \mathbb{N},p\in[0,1])}$}。
  如果值在 $\{0,1,\dots,n\}$ 中的随机变量 $X$ 满足
  \[
    \mathbb{P}(X=k)=\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k} ,\quad \forall k\in\{0,1,\dots,n\} ,
  \]
  那么我们说 $X$ 是 $E$ 上的二项分布。
  \item \emph{参数 $\mathbold{p\in(0,1)}$ 的几何分布}。如果
  值在 $\mathbb{Z}_+$ 中的随机变量 $X$ 使得
  \[
    \mathbb{P}(X=k)=(1-p)p^k  ,\quad k\in \mathbb{Z}_+,
  \]
  那么我们说 $X$ 是 $E$ 上参数 $p$ 的几何分布。
  \item \emph{参数 $\mathbold{\lambda>0}$ 的 Poisson 分布}。
  如果值在 $\mathbb{Z}_+$ 中的随机变量 $X$ 使得
  \[
    \mathbb{P}(X=k)=\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda},\quad\forall k\in \mathbb{Z}_+,  
  \]
  那么我们说 $X$ 是 $E$ 上参数 $\lambda$ 的 Poisson 分布。容易计算
  \[
    \mathbb{E}[X]=\sum_{k=0}^\infty k \mathbb{P}(X=k)=
    \sum_{k=1}  ^\infty \frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{-\lambda}=\lambda,
  \]
  Poisson 分布在实际应用中非常重要，通常被用于建模某个“罕见事件”
  在长时间段内发生的次数。准确的数学叙述是 Poisson 分布是
  二项分布的近似。对于每个 $n\geq 1$，记 $X_n$ 为服从二项分布
  $\mathcal{B}(n,p_n)$ 的随机变量，如果在 $n\to\infty$ 的时候
  有 $np_n\to\lambda$，那么对于每个 $k\in \mathbb{N}$，有
  \[
    \lim_{n\to\infty} \mathbb{P}(X_n=k)=
    \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}.
  \]
  这可以解释为，如果每天有很小的概率 $p_n\approx\lambda/n$
  发生地震，那么地震在 $n$ 天内发生的次数将近似服从泊松分布。
\end{enumerate}

\paragraph{连续分布}
在下面的五个例子中，$X$ 都指的是一个有密度 $p$ 的实值随机变量。
\begin{enumerate}
  \item \emph{$\mathbold{[a,b]}$ 上的均匀分布}：
  \[
    p(x)=\frac{1}{b-a}\indicator{[a,b]}(x).  
  \]
  \item \emph{参数 $\mathbold{\lambda>0}$ 的指数分布}：
  \[
    p(x)=\lambda e^{-\lambda x}\indicator{\mathbb{R}_+}(x),  
  \]
  此时对于 $a\geq 0$，有
  \[
    \mathbb{P}(X\geq a)=\int_a^\infty p(x)\d x=
    e^{-\lambda a}.  
  \]
  这表明指数分布有下面的重要性质：对于 $a,b\geq 0$，有
  \begin{equation}
    \mathbb{P}(X\geq a+b)=\mathbb{P}(X\geq a)\mathbb{P}(X\geq b).
  \end{equation}
  \item \emph{Gamma 分布 $\mathbold{\Gamma(a,\lambda)\ (a>0,\lambda>0)}$}：
  \[
    p(x)=\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}x^{a-1}e^{-\lambda x}\indicator{\mathbb{R}_+}(x),  
  \]
  这是指数分布的推广，$a=1$ 时即指数分布。
  \item \emph{参数 $\mathbold{a>0}$ 的 Cauchy 分布}：
  \[
    p(x)=\frac{1}{\pi}\frac{a}{a^2+x^2} , 
  \]
  注意到服从 Cauchy 分布的随机变量的数学期望是不存在的，因为
  \[
    \mathbb{E}[|X|]=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\pi}\frac{a|x|}{a^2+x^2}\d x=\infty.  
  \]
  \item \emph{正态分布 $\mathbold{\mathcal{N}(m,\sigma^2)\ (m\in \mathbb{R},\sigma>0)}$}：
  \[
    p(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{(x-m)^2}{2\sigma^2}\right)  .
  \]
  正态分布与 Poisson 分布一起成为概率论中最重要的两个分布。正态分布
  的密度曲线呈著名的钟形曲线。按定义很容易验证
  \[
    m=\mathbb{E}[X],\quad \sigma^2 =\mathbb{E}[(X-m)^2]. 
  \]

  对于 $a,b\in \mathbb{R}$，考虑随机变量 $Y=aX+b$，那么
  对于任意的 Borel 函数 $f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}_+$，有
  \begin{align*}
    \mathbb{E}[f(Y)]&=\mathbb{E}[f(aX+b)]=\int_{\mathbb{R}}f(ax+b)\mathbb{P}_X(\d x)\\
    &=\int_{\mathbb{R}}f(ax+b)p(x)\d x
    =\frac{1}{a}\int_{\mathbb{R}}f(y)p\left(\frac{y-b}{a}\right)\d y\\
    &=\int_{\mathbb{R}}f(y)\frac{1}{a}p\left(\frac{y-b}{a}\right)\d y, 
  \end{align*}
  这表明
  \[
    p(y)=\frac{1}{a\sigma\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{(y-(am+b))^2}{2(a\sigma)^2}\right),
  \]
  即 $aX+b$ 服从分布 $\mathcal{N}(am+b,a^2\sigma^2)$。
\end{enumerate}

\subsection{实值随机变量的分布函数}

令 $X$ 是实值随机变量，定义 $X$ 的\emph{分布函数}为 $F_X:\mathbb{R}\to [0,1]$，
其满足
\[
  F_X(t)=\mathbb{P}(X\leq t)=\mathbb{P}_X((-\infty,t]),\quad \forall t\in \mathbb{R}.  
\]
根据 \autoref{coro:uniqueness of measure}，$F_X$ 实际上完全刻画了分布 $\mathbb{P}_X$。
确切的说，如果知道了 $F_X$，即相当于知道了所有 $\mathbb{P}_X((-\infty,t])$ 的值，
而所有区间 $(-\infty,t]$ 构成的子集族对有限交封闭，又因为 $\mathbb{P}_X$
为有限测度，所以 $\mathbb{P}_X$ 在所有区间 $(-\infty,t]$ 上的值可以完全
确定 $\mathbb{P}_X$ 在 $\mathcal{B}(\mathbb{R})$ 上的值。

显然函数 $F_X$ 是递增的、右连续的并且在 $-\infty$ 处极限为 $0$、
在 $+\infty$ 处极限为 $1$。反之，如果 $F:\mathbb{R}\to [0,1]$ 满足
上面的性质，定理 ？表明存在(唯一的) $\mathbb{R}$ 上的概率测度
$\mu$ 使得 $\mu((-\infty,t])=F(t)$。即这样的函数 $F$ 总能
解释为某个实值随机变量的分布函数。

令 $F_X(a-)$ 表示 $F_X$ 在 $a\in \mathbb{R}$ 处的左极限。那么
容易验证
\begin{align*}
  \mathbb{P}(a\leq X\leq b)&=F_X(b)-F_X(a-),\\
  \mathbb{P}(a<X<b)&=F_X(b-)-F_X(a).
\end{align*}
特别的，$\mathbb{P}(X=a)=F_X(a)-F_X(a-)$。这表明 $F_X$ 的间断点的个数
恰为 $\mathbb{P}_X$ 的原子个数。

\subsection{由随机变量生成的 $\sigma$-域}

\begin{proposition}\label{prop:sigmaX-measurable}
  令 $X$ 是值在 $(E,\mathcal{E})$ 中的随机变量，$Y$ 是实值随机变量，
  那么下面的说法等价：
  \begin{enumerate}
    \item $Y$ 是 $\sigma(X)$-可测的；
    \item 存在 $(E,\mathcal{E})$ 到 $(\mathbb{R},\mathcal{B}(\mathbb{R}))$
    的可测函数 $f$ 使得 $Y=f(X)$。
  \end{enumerate}
\end{proposition}


\section{随机变量的矩}

\subsection{矩和方差}

令 $X$ 是实值随机变量，$p\in \mathbb{N}$。定义 $X$ 的\emph{$p$-阶矩}
为 $\mathbb{E}[X^p]$，其仅在 $X\geq 0$ 或者 $\mathbb{E}[|X|^p]<\infty$
的时候有定义。

因为期望是相对于测度 $\mathbb{P}_X$ 的一种积分，所以我们有下面的结果。
如果 $X$ 是值在 $[0,\infty]$ 中的随机变量，那么我们有
\begin{itemize}[nosep]
  \item $\mathbb{E}[X]<\infty\Rightarrow X<\infty,\ \alsu{\mathbb{P}_X}$
  \item $\mathbb{E}[X]=0\Rightarrow X=0\,\ \alsu{\mathbb{P}_X}$
\end{itemize}
此外，各种极限与积分交换次序的定理也可以直接改写为期望的形式：
\begin{itemize}[nosep]
  \item \emph{单调收敛定理}。如果 $(X_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列
  值在 $[0,\infty]$ 中递增的随机变量，那么
  \[
    \ulim[n\to\infty]  \mathbb{E}[X_n]=\mathbb{E}\left[\ulim[n\to\infty]X_n\right].
  \]
  \item \emph{Fatou 引理}。如果 $(X_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列
  值在 $[0,\infty]$ 中的随机变量，那么
  \[
    \mathbb{E}[\liminf X_n]\leq \liminf \mathbb{E}[X_n].  
  \]
  \item \emph{控制收敛定理}。如果 $(X_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列
  实值随机变量，并且存在值在 $[0,\infty]$ 中的随机变量 $Z$ 使得
  \[
    |X_n|\leq Z,\quad \mathbb{E}[Z]<\infty, \quad X_n\to X,\ 
    \alsu{\mathbb{P}_X}  
  \]
  那么
  \[
    \lim_{n\to\infty}\mathbb{E}[X_n]=\mathbb{E}\left[\lim_{n\to\infty}X_n\right]=\mathbb{E}[X],
    \quad \lim_{n\to\infty}\mathbb{E}[|X_n-X|]=0.
  \]
\end{itemize}

对于每个 $p\in[1,\infty]$，考虑空间 $L^p(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。
H\"older 不等式表明对于任意实值随机变量 $X,Y$，如果 $p,q\in (1,\infty)$
使得 $1/p+1/q=1$，那么
\[
  \mathbb{E}[|XY|]\leq \mathbb{E}[|X|^p]^{1/p}\mathbb{E}[|Y|^q]^{1/q}. 
\]
取 $Y=1$，我们得到 $\norm{X}_1\leq\norm{X}_p$。此外，
如果 $1\leq p<q\leq \infty$，有 $\norm{X}_p\leq \norm{X}_q$，
这也表明 $L^q(\Omega, \mathcal{A},\mathbb{P})\subseteq L^p(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。

Hilbert 空间 $L^2(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 上的内积定义为
$\langle X,Y\rangle_{L^2}=\mathbb{E}[XY]$，Cauchy-Schwarz 不等式表明
\[
  \mathbb{E}[|XY|]\leq \mathbb{E}[X^2]  ^{1/2}\mathbb{E}[Y^2]^{1/2}.
\]
特别地，我们有
\[
  \mathbb{E}[|X|]^2\leq \mathbb{E}[X^2].  
\]

如果 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，$f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}_+$
是凸函数，那么 Jensen 不等式表明 
\[
  \mathbb{E}[f(X)]\geq f(\mathbb{E}[X]).
\]

\begin{definition}
  令 $X\in L^2(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，定义 $X$
  的\emph{方差}为
  \[
    \var(X)=\mathbb{E}\bigl[(X-\mathbb{E}[X])^2\bigr]\geq 0,
  \]
  $X$ 的\emph{标准差}为
  \[
    \sigma_X=\sqrt{\var(X)}.  
  \]
\end{definition}

\begin{proposition}
  令 $X\in L^2(\Omega, \mathcal{A},\mathbb{P})$，方差
  $\var(X)=\mathbb{E}[X^2]-\bigl(\mathbb{E}[X]\bigr)^2$。
  对于任意的 $a\in \mathbb{R}$，有
  \[
    \mathbb{E}[(X-a)^2]=\var(X)+\bigl(\mathbb{E}[X]-a\bigr)  ^2.
  \]
\end{proposition}



\chapter{独立性}

\section{独立事件}

在本章中，我们考虑概率空间 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。如果 
$A,B\in \mathcal{A}$ 且
\[
  \mathbb{P}(A\cap B)=\mathbb{P}(A)\mathbb{P}(B),  
\]
那么我们说 $A$ 和 $B$ 是\emph{独立的}。

\section{$\sigma$-域和随机变量的独立性}

如果 $\mathcal{B}\subseteq \mathcal{A}$ 是一个 $\sigma$-域，那么我们说
$\mathcal{B}$ 是 $\mathcal{A}$ 的\emph{子 $\mathbold{\sigma}$-域}。我们可以认为
子 $\sigma$-域 $\mathcal{B}$ 反映了概率空间的部分信息，即 $\mathcal{B}$ 中
发生的事件。例如，如果 $\mathcal{B}=\sigma(X)$，$X$ 是随机变量，那么
$\mathcal{B}$ 反映了 $X$ 的值的信息。这暗示了子 $\sigma$-域的独立性的概念：
我们希望两个子 $\sigma$-域 $\mathcal{B}$ 和 $\mathcal{B}'$ 是独立的当且仅当
它们中的任意两个事件都是独立的。

\begin{definition}
  令 $\mathcal{B}_1,\dots,\mathcal{B}_n$ 是 $\mathcal{A}$ 的 $n$ 个
  $\sigma$-子域，我们说 $\mathcal{B}_1,\dots,\mathcal{B}_n$ 是独立的，如果
  对于任意 $A_1\in \mathcal{B}_1,\dots,A_n\in \mathcal{B}_n$，都有
  \[
    \mathbb{P}(A_1\cap\cdots\cap A_n)=\mathbb{P}(A_1)\cdots \mathbb{P}(A_n).  
  \]
\end{definition}

令 $X_1,\dots,X_n$ 分别是值在 $(E_1,\mathcal{E}_1),\dots,(E_n,\mathcal{E}_n)$
中的随机变量，我们说 $X_1,\dots,X_n$ 是独立的当且仅当
$\sigma(X_1),\dots,\sigma(X_n)$ 是独立的。这等价于
任取 $F_1\in \mathcal{E}_1,\dots,F_n\in \mathcal{E}_n$ 有
\[
  \mathbb{P}(\{X_1\in F_1\}\cap\cdots\cap\{X_n\in F_n\})  
  =\mathbb{P}(X_1\in F_1)\cdots \mathbb{P}(X_n\in F_n).
\]

\begin{theorem}
  令 $X_1,\dots,X_n$ 分别是值在 $(E_1,\mathcal{E}_1),\dots,(E_n,\mathcal{E}_n)$
  中的随机变量。那么 $X_1,\dots,X_n$ 是独立的当且仅当 $(X_1,\dots,X_n)$
  的分布是 $X_1,\dots,X_n$ 的分布的乘积测度，即
  \[
    \mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}=\mathbb{P}_{X_1}\otimes\cdots
    \otimes \mathbb{P}_{X_n}.  
  \]
  此外，我们有
  \[
    \mathbb{E}\biggl[\prod_{i=1}^n f_i(X_i)\biggr] =\prod_{i=1}^n \mathbb{E}[f_i(X_i)],
  \]
  其中 $f_i$ 是 $(E_i,\mathcal{E}_i)$ 上的非负可测函数。
\end{theorem}
\begin{proof}
  令 $F_i\in \mathcal{E}_i$，$X_1,\dots,X_n$ 独立当且仅当
  \[
    \mathbb{P}(\{X_1\in F_1\}\cap\cdots\cap\{X_n\in F_n\})  
    =\mathbb{P}(X_1\in F_1)\cdots \mathbb{P}(X_n\in F_n),
  \]
  这表明
  \[ 
    \mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}(F_1\times\cdots\times F_n)
    =\mathbb{P}_{X_1}(F_1)\cdots \mathbb{P}_{X_n}(F_n).
  \]
  所以 $\mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}$ 就是乘积测度 
  $\mathbb{P}_{X_1}\otimes\cdots\otimes \mathbb{P}_{X_n}$。

  记 $\pi_i:E_1\times \cdots\times E_n\to E_i$ 为投影，根据 Fubini 定理，有
  \begin{align*}
    \mathbb{E}\biggl[\prod_{i=1}^n f_i(X_i)\biggr]&=
    \int_{E_1\times\cdots \times E_n}\prod_{i=1}^n f_i\circ\pi_i
    \d\mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}\\
    &=\prod_{i=1}^n \int_{E_i} f_i(x_i) \mathbb{P}_{X_i}(\d x_i)\\
    &=\prod_{i=1}^n \mathbb{E}[f_i(X_i)].\qedhere
  \end{align*}
\end{proof}
\begin{remark}
  该定理中 $f_i$ 也可以是任意符号，此时如果 $\mathbb{E}[|f_i(X_i)|]<\infty$，
  也即 $f_i\in \mathcal{L}^1(E_i,\mathcal{E}_i,\mathbb{P}_{X_i})$，那么
  定理的结论依然成立。
\end{remark}

\begin{corollary}\label{coro:independence by pdf}
  令 $X_1,\dots,X_n$ 是实值随机变量。
  \begin{enumerate}
    \item 假设 $X_i$ 有密度 $p_i$ 并且 $X_1,\dots,X_n$ 是独立的，那么
    $(X_1,\dots,X_n)$ 有密度
    \[
      p(x_1,\dots,x_n)=\prod_{i=1}^n p_i(x_i).  
    \]
    \item 反之，假设 $(X_1,\dots,X_n)$ 有密度 $p$，并且
    $p$ 可以表达为
    \[
    p(x_1,\dots,x_n)=\prod_{i=1}^n q_i(x_i),  
    \]
    其中 $q_i$ 是 $\mathbb{R}$ 上的非负可测函数。那么 $X_1,\dots,X_n$
    是独立的并且 $X_i$ 有密度 $p_i=C_iq_i$，其中 $C_i>0$ 为常数。
  \end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof}
  (1) $X_i$ 有密度 $p_i$ 表明 $\mathbb{P}_{X_i}(\d x)=p_i(x)\d x$，
  $X_1,\dots,X_n$ 独立表明
  \begin{align*}
    \mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}(A)&=
    \mathbb{P}_{X_1}\otimes\cdots\otimes \mathbb{P}_{X_n}(A)
    =\int_{\mathbb{R}^n} \indicator{A} \d \mathbb{P}_{X_1}\otimes\cdots\otimes \mathbb{P}_{X_n}
    \\
    &=\int_{\mathbb{R}}\cdots \int_{\mathbb{R}}\indicator{A}(x_1,\dots,x_n)
    \mathbb{P}_{X_1}(\d x_1)\cdots \mathbb{P}_{X_n}(\d x_n) \\
    &=\int_{\mathbb{R}}\cdots \int_{\mathbb{R}}\indicator{A}(x_1,\dots,x_n)
    \prod_{i=1}^n p_i(x_i)
    \d x_1\cdots \d x_n\\
    &=\int_{\mathbb{R}^n} \indicator{A}\prod_{i=1}^n p_i \d \lambda
    =\int_A \prod_{i=1}^np_i(x_i) \d x_1\cdots\d x_n,
  \end{align*}
  这就表明 
  \[
    p(x_1,\dots,x_n)=\prod_{i=1}^n p_i(x_i).  
  \]

  (2) 根据 \autoref{prop:margin pdf}，有
  \[
    p_i(x_i)=\int_{\mathbb{R}^{n-1}}p(x_1,\dots,x_n)\d x_1\cdots \d x_{i-1}
    \d x_{i+1}\cdots\d x_n
    =q_i(x_i)\prod_{j\neq i}\int_{\mathbb{R}}q_j(x_j)\d x_j,
  \]
  故 $p_i=C_iq_i$。此时
  \begin{align*}
    p(x_1,\dots,x_n)=\prod_{i=1}^n q_i(x_i)
    =\prod_{i=1}^n \frac{1}{C_i}p_i(x_i),
  \end{align*}
  两边积分可知 $\prod_{i=1}^n C_i=1$，所以
  \[
    p(x_1,\dots,x_n)=\prod_{i=1}^n p_i(x_i),  
  \]
  这就表明 $\mathbb{P}_{(X_1,\dots,X_n)}=\mathbb{P}_{X_1}\otimes\cdots \mathbb{P}_{X_n}$，
  即 $X_1,\dots,X_n$ 独立。
\end{proof} 

\begin{example}
  令 $U$ 是服从参数 $1$ 的指数分布的随机变量，$V$ 是服从 $[0,1]$ 上
  的均匀分布的随机变量，假设 $U,V$ 是独立的，记
  \[
    X=\sqrt{U}\cos(2\pi V),\quad Y=\sqrt{U}\sin(2\pi V),  
  \]
  证明 $X,Y$ 是独立的随机变量。
\end{example}
\begin{proof}
  任取非负可测函数 $\varphi:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}$，有
  \begin{align*}
    \mathbb{E}[\varphi(X,Y)]
    &=\mathbb{E}
    \bigl[\varphi\bigl(\sqrt{U}\cos(2\pi V),\sqrt{U}\sin(2\pi V)\bigr)\bigr]\\
    &=\int_{\mathbb{R}^2}\varphi\bigl(\sqrt{u}\cos(2\pi v),\sqrt{u}\sin(2\pi v)\bigr)
    \d \mathbb{P}_{(U,V)}\\
    &=\int_{\mathbb{R}}\int_{\mathbb{R}}\varphi\bigl(\sqrt{u}\cos(2\pi v),\sqrt{u}\sin(2\pi v)\bigr)
      e^{-u}\indicator{[0,\infty)}(u)\indicator{[0,1]}(v)\d u\d v\\
    &=\int_{0}^\infty\int_0^1\varphi\bigl(\sqrt{u}\cos(2\pi v),\sqrt{u}\sin(2\pi v)\bigr)
    e^{-u}\d u\d v \\
    &=\frac{1}{\pi}\int_0^\infty\int_0^{2\pi}
    \varphi(r\cos\theta,r\sin\theta)re^{-r^2}\d r\d\theta\\
    &=\frac{1}{\pi}\int_{\mathbb{R}^2}\varphi(x,y)e^{-x^2-y^2}\d x\d y.
  \end{align*}
  这表明 $(X,Y)$ 有概率密度 $p(x,y)=\pi^{-1}\exp(-x^2-y^2)=\pi^{-1}\exp(-x^2)\exp(-y^2)$，
  根据 \autoref{coro:independence by pdf}，这表明 $X,Y$
  是独立的。
\end{proof}

\section{Borel-Cantelli 引理}

回顾集合极限的定义：如果 $(A_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列集合，
我们记
\[
  \limsup A_n=\bigcap_{n=1}^\infty \bigcup_{k=n}^\infty A_k,  
\]
不难发现点 $\omega\in\limsup A_n$ 当且仅当存在无限多个
$n$ 使得 $\omega\in A_n$。注意到
\ref{lemma:liminf and limsup ineq} 告诉我们
$\mathbb{P}(\limsup A_n)\geq \limsup \mathbb{P}(A_n)$。

\begin{lemma}
  令 $(A_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列事件。
  \begin{enumerate}
    \item 如果 $\sum_{n\in \mathbb{N}}\mathbb{P}(A_n)<\infty$，那么
    \[
      \mathbb{P}(\limsup A_n)=0,  
    \]
    \item 如果 $\sum_{n\in \mathbb{N}}\mathbb{P}(A_n)=\infty$，
    事件 $A_n$ 是独立的，那么
    \[
      \mathbb{P}(\limsup A_n)=1.  
    \]
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\paragraph{两个应用}
(2) 我们令
\[
  (\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})=\bigl([0,1),\mathcal{B}([0,1)),\lambda\bigr) ,
\]
其中 $\lambda$ 表示 Lebesgue 测度。对于每个 $n\in \mathbb{N}$，令
\[
  X_n(\omega)=\lfloor 2^n\omega\rfloor-2\lfloor 2^{n-1}\omega\rfloor,
\]
其中 $\lfloor x\rfloor$ 表示向下取整。那么 $X_n(\omega)\in\{0,1\}$
并且容易验证对于任意 $\omega\in [0,1)$ 有
\[
  0\leq\omega-\sum_{k=1}^nX_k(\omega)2^{-k}<2^{-n}.  
\]
这表明
\[
  \omega=\sum_{k=1}^\infty X_k(\omega)2^{-k}.  
\]

\section{独立随机变量的和}

\begin{proposition}[强大数定律]\label{prop:strong law}
  令 $(X_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 是一列独立同分布的实值随机变量，
  若 $\mathbb{E}[X_1^4]<\infty$，那么我们几乎肯定有
  \[
    \frac{1}{n}(X_1+\cdots+X_n)\xrightarrow[n\to\infty]{} \mathbb{E}[X_1].
  \]
\end{proposition}


\section{Poisson 过程}\label{sec:poisson}

在本节，我们固定一个参数 $\lambda>0$，令 $U_1,U_2,\dots$ 是
一列独立同分布的随机变量，它们都服从参数 $\lambda$ 的指数分布，
即有概率密度 $\lambda e^{-\lambda x}\indicator{\mathbb{R}_+}$。
令
\[
  T_n=U_1+U_2+\cdots+U_n.  
\]
对于任意实数 $t\geq 0$，令
\[
  N_t=\sum_{n=1}^\infty \indicator{\{T_n\leq t\}}=\sup\{n\in \mathbb{N}\,|\,T_n\leq t\}  .
\]
约定 $\sup\emptyset =0 $。\autoref{prop:strong law}
告诉我们在 $n\to\infty$ 的时候，$T_n\to\infty \alsu{}$。
因此，使得 $(T_n)_{n\in \mathbb{N}}$ 有界的 $\omega\in\Omega$ 的集合构成一个零测集，
除开这个零测集，对于任意 $t\geq 0$，我们都有 $N_t<\infty$。类似地，因为
随机变量 $U_i$ 几乎处处是正值，我们可以假设对于每个 $\omega\in\Omega$ 都有
$0<T_1(\omega)<T_2(\omega)<\cdots$。

固定 $\omega$，函数 $t\mapsto N_t(\omega)$ 在 $0$ 处为零、单调递增且右连续，此外
其每次以大小为 $1$ 的幅度增加。这个函数我们称为计数函数。在 $t\to\infty$
的时候有 $N_t\to\infty$。

\begin{definition}
  随机变量族 $(N_t)_{t\geq 0}$ 被称为参数 $\lambda$ 的 Poisson 过程。
\end{definition}

泊松过程经常用于应用概率模型中，例如在排队论中，$N_t$ 表示在时间 $t$ 之前到达
服务器的客户数量。选择指数分布来模拟两个连续到达的客户之间的时间段与指数分布缺乏记忆的特性有关。
粗略地说，该属性表示，对于任何给定时间 $t \geq 0$，$t$ 与客户下一次到达之间的时间始终
具有相同的分布，与时间 $t$ 之前发生的情况无关。

\begin{proposition}
  对于每个 $n\geq 1$，$T_n$ 服从 Gamma 分布 $\Gamma(n,\lambda)$，
  密度为
  \[
    p(x)=\frac{\lambda^n}{(n-1)!}x^{n-1}e^{-\lambda x}\indicator{\mathbb{R}_+}(x).  
  \]
  对于每个 $t> 0$，$N_t$ 服从参数 $\lambda t$ 的 Poisson 分布：
  \[
    \mathbb{P}(N_t=k)=\frac{(\lambda t)^k}{k!}e^{-\lambda t},
    \quad \forall k\in \mathbb{N} . 
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  注意到参数 $\lambda$ 的指数分布就是 Gamma 分布 $\Gamma(1,\lambda)$。
  我们首先证明若 $X$ 服从分布 $\Gamma(a,\lambda)$，$Y$
  服从分布 $\Gamma(b,\lambda)$，且 $X,Y$ 独立，那么 $X+Y$
  服从分布 $\Gamma(a+b,\lambda)$。
  那么
  \begin{align*}
    \mathbb{E}[\varphi(X+Y)]&=\int_{\mathbb{R}^2}
    \varphi(x+y)p_a(x)p_b(y)\d x\d y\\
    &=\int_{\mathbb{R}}\varphi(z)\left(\int_{\mathbb{R}}p_a(x)p_b(z-x)\d x\right)\d z\\
    &=\int_0^\infty\varphi(z)\left(\int_{0}^z
    \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}x^{a-1}
    (z-x)^{b-1}e^{-\lambda z}\d x\right) \d z\\
    &=\int_0^\infty \frac{\lambda^{a+b}e^{-\lambda z}z^{a+b-1}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}
    \varphi(z)\left(\int_0^1 x^{a-1}(1-x)^{b-1}\d x\right)\d z\\
    &=\int_0^\infty \varphi(z)\frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a+b)}
    z^{a+b-1}e^{-\lambda z}\d z,
  \end{align*}
  这就表明 $X+Y$ 服从分布 $\Gamma(a+b,\lambda)$。由于
  $T_n=U_1+\cdots+U_n$，所以 $T_n$ 服从分布 $\Gamma(n,\lambda)$。

  对于 $k\geq 1$，有
  \begin{align*}
    \mathbb{P}(N_t=k)&=\mathbb{P}(T_k\leq t< T_{k+1})\\
    &=\mathbb{P}(T_{k}\leq t)-\mathbb{P}(T_{k+1}\leq t)\\
    &=\int_0^t \frac{\lambda^k}{(n-1)!}x^{k-1}e^{-\lambda x}\d x
    -\int_0^t \frac{\lambda^{k+1}}{k!}x^{k}e^{-\lambda x}\d x\\
    &=\frac{(\lambda t)^k}{k!}e^{-\lambda t}.
  \end{align*}
  对于 $k=0$ 的时候，有
  $\mathbb{P}(N_t=0)=\mathbb{P}(T_1>t)=e^{-\lambda t}$。
  这就表明 $N_t$ 服从参数 $\lambda t$ 的 Poisson 分布。
\end{proof}

我们现在将陈述有关 Poisson 过程的第一个重要结果。我们需要引入
给定事件的条件概率的概念（更多关于条件的内容将在 \autoref{chap:condition} 中找到）。
如果 $B\in \mathcal{A}$ 使得 $\mathbb{P}(B)>0$，我们定义 $(\Omega,\mathcal{A})$
上的一个新的概率测度：已知 $B$ 的条件概率，记为 $\mathbb{P}(\cdot\,|\, B)$。
对于每个 $A\in \mathcal{A}$，其满足
\[
  \mathbb{P}(A|B)=\frac{\mathbb{P}(A\cap B)}{\mathbb{P}(B)}.  
\]
对于每个非负随机变量 $X$，$X$ 在 $\mathbb{P}(\cdot\,|\, B)$ 下的期望
记为 $\mathbb{E}[X|B]$，容易看出
\[
  \mathbb{P}(A|B)=  \frac{\mathbb{P}(A\cap B)}{\mathbb{P}(B)}
  =\int_{A}\frac{\indicator{B}}{\mathbb{P}(B)}\d \mathbb{P},
\]
所以 $\mathbb{P}(\cdot\,|\, B)$ 相对于 $\mathbb{P}$ 有密度 $\indicator{B}/\mathbb{P}(B)$，
故
\[
  \mathbb{E}[X|B]=\int_{\Omega} X(\omega) \mathbb{P}(\d\omega|B)
  = \int_\Omega X(\omega)\frac{\indicator{B}(\omega)}{\mathbb{P}(B)}
  \mathbb{P}(\d\omega)=\frac{\mathbb{E}[X\indicator{B}]}{\mathbb{P}(B)}. 
\]

\begin{proposition}
  令 $t>0$，$n\in \mathbb{N}$。在条件概率 $\mathbb{P}(\cdot\,|\, N_t=n)$
  下，随机变量 $(T_1,\dots,T_n)$ 有密度
  \[
    \frac{n!}{t^n}\indicator{\{0<s_1<s_2<\cdots<s_n<t\}}  .
  \]
  此外，在条件概率 $\mathbb{P}(\cdot\,|\, N_t=n)$ 下，随机变量
  $T_{n+1}-t$ 服从参数 $\lambda$ 的指数分布并且独立于 $(T_1,\dots,T_n)$。
\end{proposition}

现在我们陈述关于 Poisson 过程的一个非常重要的定理。

\begin{theorem}
  令 $t>0$，对于每个 $r\geq 0$，令
  \[
    N_r^{(t)}=N_{t+r}-N_t.  
  \]
  随机变量族 $(N_r^{(t)})_{r\geq 0}$ 仍然是参数 $\lambda$
  的 Poisson 过程，并且与 $(N_r)_{0\leq r\leq t}$ 独立。
\end{theorem}
\begin{remark}[直观解释]
  如果我们将 Poisson 过程的跳跃时间解释为客户到达服务器的时间，
  则该定理意味着如果有一个在时间 $t > 0$ 到达的观察者，其记录 $t$
  之后客户的到达时间，看到（在分布的意义下）的情况与他在时间 $0$ 到达
  的时候一样，并且了解时间 $0$ 和 $t$ 之间客户的到达时间不会给他提供
  有关时间 $t$ 之后客户到达情况的信息。这可以被视为所谓“Markov 性质”的
  一个方面。
\end{remark}

\begin{corollary}
  令 $t_0=0\leq t_1\leq\cdots\leq t_k$，随机变量 $N_{t_1},N_{t_2}-N_{t_1},
  \dots,N_{t_k}-N_{t_{k-1}}$ 是独立的，并且，对于每个 $1\leq j\leq k$，
  $N_{t_j}-N_{t_{j-1}}$ 服从参数 $\lambda(t_j-t_{j-1})$ 的 Poisson 分布。
\end{corollary}


\chapter{随机变量的收敛}


\chapter{条件}\label{chap:condition}

\section{离散条件}

本章中考虑概率空间 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。我们已经在
\autoref{sec:poisson} 中提到了，如果 $B\in \mathcal{A}$ 是
一个概率为正的事件，我们可以定义 $(\Omega,\mathcal{A})$ 上的一个
新的概率测度：对于 $A\in \mathcal{A}$，定义
\[
  \mathbb{P}(A|B)=\frac{\mathbb{P}(A\cap B)}{\mathbb{P}(B)}.  
\]
概率测度 $A\mapsto \mathbb{P}(A|B)$ 被称为给定 $B$ 下的条件概率。
类似地，对于每个非负随机变量 $X$，或者 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，
定义给定 $B$ 下的 $X$ 的\emph{条件期望}为
\[
  \mathbb{E}[X|B]=\frac{\mathbb{E}[X\indicator{B}]}{\mathbb{P}(B)}.  
\]

现在我们定义已知一个离散随机变量下的条件期望。考虑一个离散随机变量
$Y$，取值在可数空间 $E$ 中（$\sigma$-域为幂集）。令
$E'=\{y\in E\,|\, \mathbb{P}(Y=y)>0\}$。如果 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，
那么对于每个 $y\in E'$，有
\[
  \mathbb{E}[X|Y=y]=\frac{\mathbb{E}[X\indicator{\{Y=y\}}]}{\mathbb{P}(Y=y)}.
\]

\begin{definition}
  令 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，定义已知 $Y$ 下
  的 $X$ 的条件期望为一个\emph{随机变量}
  \[
    \mathbb{E}[X|Y]=\varphi(Y),  
  \]
  其中 $\varphi:E\to \mathbb{R}$ 为
  \[
    \varphi(y)=\begin{cases}
      \mathbb{E}[X|Y=y] & y\in E',\\
      0 & y\in E\smallsetminus E'.
    \end{cases}
  \] 
\end{definition}
\begin{remark}
  定义中 $y\in E \smallsetminus E'$ 时 $\varphi(y)$ 的取值
  是无关紧要的，因为我们可以证明这样的情况仅仅构成一个零测集：
  \[
    \mathbb{P}(Y\in E \smallsetminus E')=
    \sum_{y\in E \smallsetminus E'}\mathbb{P}(Y=y)
    =0.
  \]
\end{remark}

与相对于一个事件的条件期望相比，需要注意 $\mathbb{E}[X|Y]$
是一个 $\Omega\to \mathbb{R}$ 的\emph{随机变量}，其几乎肯定满足
\[
  \mathbb{E}[X|Y](\omega)=\mathbb{E}[X|Y=Y(\omega)].  
\]

\begin{proposition}
  令 $X\in L^1(\Omega, \mathcal{A},\mathbb{P})$，我们有
  $\mathbb{E}\bigl[\bigl|\mathbb{E}[X|Y]\bigr|\bigr]\leq \mathbb{E}[|X|]$，
  这表明 $\mathbb{E}[X|Y]\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。
  此外，对于任意有界的 $\sigma(Y)$-可测的实值随机变量 $Z$，
  有
  \[
    \mathbb{E}[ZX]=\mathbb{E}\bigl[Z \mathbb{E}[X|Y]\bigr]  .
  \]
\end{proposition}

\section{条件期望的定义}

\subsection{可积随机变量}

下面的定理提供了关于一个子 $\sigma$-域的可积随机变量的条件期望
的定义。

\begin{theorem}\label{thm:conditioning variable}
  令 $\mathcal{B}$ 是 $\mathcal{A}$ 的一个子 $\sigma$-域，$X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。
  那么 $L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 中存在唯一的随机变量
  $\mathbb{E}[X| \mathcal{B}]$，使得
  \[
    \forall B\in \mathcal{B},\quad
    \mathbb{E}[X \indicator{B}]=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{E}[X| \mathcal{B}]\indicator{B}\bigr]  .
  \]
  更一般地，对于每个有界的 $\mathcal{B}$-可测的实值随机变量 $Z$，
  有
  \[
    \mathbb{E}[XZ]=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{E}[X| \mathcal{B}]Z\bigr]  .
  \]
  如果 $X\geq 0$，那么我们几乎肯定有 $\mathbb{E}[X| \mathcal{B}]\geq 0$。
\end{theorem}

特别地，如果 $\mathcal{B}=\sigma(Y)$ 是随机变量 $Y$ 生成的 $\sigma$-域，
我们在写法上不区分
\[
  \mathbb{E}[X| \mathcal{B}] = \mathbb{E}[X|\sigma(Y)]
  =\mathbb{E}[X|Y].
\]
这与前文离散情况下的定义是不冲突的。

\begin{proposition}[条件期望的性质]
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item 如果 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$
    并且 $X$ 是 $\mathcal{B}$-可测的，那么
    $\mathbb{E}[X|\mathcal{B}]=X$。
    \item $L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$
    上的映射 $X\mapsto \mathbb{E}[X| \mathcal{B}]$
    是线性映射。
    \item 如果 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，
    那么 $\mathbb{E}\bigl[\mathbb{E}[X| \mathcal{B}]\bigr]=\mathbb{E}[X]$。
    \item 如果 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$，那么
    $|\mathbb{E}[X|\mathcal{B}]|\leq \mathbb{E}\bigl[|X|\bigm| \mathcal{B}\bigr]\alsu{}$，
    因此 $\mathbb{E}\bigl[\bigl|\mathbb{E}[X|\mathcal{B}]\bigr|\bigr]\leq \mathbb{E}[|X|]$。
    因此映射 $X\mapsto \mathbb{E}[X|\mathcal{B}]$ 是 $L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$
    上的压缩映射。
    \item 如果 $X,X'\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 并且
    $X\geq X'$，那么 $\mathbb{E}[X|\mathcal{B}]\geq \mathbb{E}[X'|\mathcal{B}]\alsu{}$。
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\section{条件期望的具体性质}

\begin{proposition}[嵌套 $\sigma$-域]\label{prop:nested sigma field}
  令 $\mathcal{B}_1,\mathcal{B}_2$ 是 $\mathcal{A}$ 的两个子 $\sigma$-域且
  $\mathcal{B}_1\subseteq \mathcal{B}_2$。那么对于任意非负（可积）随机变量 $X$，我们有
  \[
    \mathbb{E}\bigl[\mathbb{E}[X|\mathcal{B}_2]\bigm| \mathcal{B}_1\bigr]=
    \mathbb{E}[X|\mathcal{B}_1].
  \]
\end{proposition}


\section{条件期望的计算}

\subsection{离散条件}

如果 $Y$ 是值在可数空间 $E$ 中的随机变量，令 $X\in L^1(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$。
那么我们有
\[
  \mathbb{E}[X|Y]=\varphi(Y),  
\]
其中 $y\in E$ 且 $\mathbb{P}(Y=y)>0$ 的时候有
\[
  \varphi(y)=\frac{\mathbb{E}[X\indicator{\{Y=y\}}]}{\mathbb{P}(Y=y)}.
\]

\subsection{带有密度的随机变量}

令 $X,Y$ 分别是值在 $\mathbb{R}^m$ 和 $\mathbb{R}^n$ 中的随机变量，
假设 $(X,Y)$ 有相对于 Lebesgue 测度的密度，记为 $p(x,y)$。
那么对于任意 Borel 可测函数 $f:\mathbb{R}^m\times \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}_+$，有
\[
  \mathbb{E}[f(X,Y)]=\int_{\mathbb{R}^m\times \mathbb{R}^n}
  f(x,y)p(x,y)\d x\d y.  
\]
注意此时 $Y$ 有密度
\[
  q(y)=\int_{\mathbb{R}^m}p(x,y)\d x.
\]

令 $h:\mathbb{R}^m\to \mathbb{R}_+$ 是可测函数，我们计算
$\mathbb{E}[h(X)|Y]$。对于任意可测函数 $g:\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}_+$，
我们有
\begin{align*}
  \mathbb{E}[h(X)g(Y)]&=\int_{\mathbb{R}^m\times \mathbb{R}^n}
  h(x)g(y)p(x,y)\d x\d y\\
  &=\int_{\mathbb{R}^n}\left(\int_{\mathbb{R}^m}h(x)p(x,y)\d x\right)g(y)\d y\\
  &=\int_{\mathbb{R}^n}\left(\int_{\mathbb{R}^m}h(x)p(x,y)\d x\right)
  g(y)\indicator{\{q(y)>0\}}\d y,
\end{align*}
最后一个等式是因为若 $y$ 使得 $q(y)=0$，那么对于 $x$ 而言几乎处处有 $p(x,y)=0$，
所以 $\int h(x)p(x,y)\d x=0$。于是 
\begin{align*}
  \mathbb{E}[h(X)g(Y)]&=\int_{\mathbb{R}^n}
  \frac{\int_{\mathbb{R}^m}h(x)p(x,y)\d x}{q(y)}
  g(y)q(y)\indicator{\{q(y)>0\}}\d y\\
  &=\int_{\mathbb{R}^n}\varphi(y)g(y)q(y)\indicator{\{q(y)>0\}}\d y\\
  &=\mathbb{E}[\varphi(Y)g(Y)],
\end{align*}
其中
\[
  \varphi(y)=\begin{dcases}
    \frac{1}{q(y)}\int_{\mathbb{R}^m}h(x)p(x,y)\d x & q(y)>0,\\
    h(0) & q(y)=0.
  \end{dcases}  
\]

由于 $g$ 的任意性，根据 \autoref{prop:sigmaX-measurable}，这就表明
对于每个有界的 $\sigma^{-1}(Y)$-可测的实值随机变量 $Z$ 有
\[
  \mathbb{E}[h(X)Z]=\mathbb{E}[\varphi(Y)Z],  
\]
即
\[
  \mathbb{E}[h(X)|Y]=\varphi(Y).  
\]
故我们得到了下面的命题。

\begin{proposition}
  对于每个 $y\in \mathbb{R}^n$，令 $\nu(y,\d x)$ 为
  $\mathbb{R}^m$ 上的概率测度，定义为
  \[
    \nu(y,\d x)=\begin{dcases}
      \frac{1}{q(y)}p(x,y)\d x & q(y)>0,\\
      \delta_0(\d x) & q(y)=0,
    \end{dcases}  
  \]
  那么对于任意可测函数 $h:\mathbb{R}^m\to \mathbb{R}_+$，我们有
  \[
    \mathbb{E}[h(X)|Y]=\int h(x)\nu(Y,\d x).  
  \]
\end{proposition}

对于使得 $q(y)>0$ 的 $y$，我们有
\[
  \mathbb{E}[h(X)|Y=y]=\int h(x)\nu(y,\d x)
  =\frac{1}{q(y)}\int h(x)p(x,y)\d x,  
\]
我们通常说
\[
  x\mapsto\frac{p(x,y)}{q(y)}  
\]
是已知 $Y=y$ 下 $X$ 的条件密度函数。

\section{转移概率和条件分布}

\begin{definition}
  令 $(E,\mathcal{E})$ 和 $(F,\mathcal{F})$ 是两个可测空间，
  $E$ 到 $F$ 的一个\emph{转移概率}指的是映射
  \[
    \nu:E\times \mathcal{F}\to [0,1],  
  \]
  其满足：
  \begin{enumerate}
    \item 对于每个 $x\in E$，$A\mapsto \nu(x,A)$ 是
    $(F,\mathcal{F})$ 上的概率测度。
    \item 对于每个 $A\in \mathcal{F}$，$x\mapsto \nu(x,A)$
    是 $\mathcal{E}$-可测的。
  \end{enumerate}
\end{definition}

从直观上，每固定一个“起点” $x\in E$，概率测度 $\nu(x,\cdot)$
给出了一种随机的选择一个“到达点” $y\in F$ 的方法，这个概念将在
Markov 链中发挥重要作用。

\begin{definition}
  令 $X$ 和 $Y$ 分别是值在 $(E,\mathcal{E})$ 和 $(F,\mathcal{F})$
  中的随机变量。如果 $E$ 到 $F$ 的转移概率 $\nu$ 使得：
  对于任意 $F$ 上的非负可测函数 $h$，有
  \[
    \mathbb{E}[h(Y)|X]=\int\nu(X,\d y) h(y),\quad 
    \alsu{},  
  \]
  那么我们说 $\nu$ 是已知 $X$ 下 $Y$ 的条件分布。
\end{definition}

根据定义，如果 $\nu$ 是已知 $X$ 下 $Y$ 的条件分布，那么对于每个
$A\in \mathcal{F}$，有
\[
  \mathbb{P}(Y\in A|X)=\mathbb{E}[\indicator{\{Y\in A\}}|X]
  =\nu(X,A),\quad \alsu{}
\]
也可以写为对于任意 $x\in E$，有
\[
  \mathbb{P}(Y\in A| X=x)=\nu(x,A).  
\]

\part{随机过程}

\chapter{Markov 链}

\section{定义和首要性质}

在本章中，$E$ 表示一个有限或者可数空间，配备 $\sigma$-域
$\mathcal{P}(E)$。$E$ 上的随机矩阵指的是一族实数 
$(Q(x,y))_{(x,y)\in E\times E}$，其满足：
\begin{enumerate}
  \item 对于任意 $x,y\in E$，$0\leq Q(x,y)\leq 1$；
  \item 对于每个 $x\in E$，$\sum_{y\in E}Q(x,y)=1$。
\end{enumerate}

这个概念等价于从 $E$ 到 $E$ 的转移概率。实际上，如果我们令
\[
  \nu(x,A)=\sum_{y\in A}Q(x,y),\quad x\in E,A\subseteq E,  
\]
那么 $\nu$ 就是一个从 $E$ 到 $E$ 的转移概率。反之，给定一个
转移概率 $\nu$，定义 $Q(x,y)=\nu(x,\{y\})$，这就给出了 
$E$ 上的一个随机矩阵。

对于每个 $n\geq 1$，我们定义 $Q_n=Q^n$ 为通常的矩阵乘法：
定义 $Q_1=Q$，然后递归定义
\[
  Q_{n+1}(x,y)=\sum_{z\in E}Q_n(x,z)Q(z,y).  
\]
不难验证 $Q_n$ 仍然是 $E$ 上的一个随机矩阵。我们同时定义
$Q_0(x,y)=\indicator{\{x=y\}}$（类似单位阵）。
那么对于任意 $m,n\geq 0$，我们有 $Q_{m+n}=Q_mQ_n$：
\[
  Q_{m+n}(x,y)=\sum_{z\in E}Q_m(x,z)Q_n(z,y).  
\]

对于每个函数 $f:E\to \mathbb{R}_+$，用 $Qf$ 表示 $E$
上的函数，满足
\[
  Qf(x)=\sum_{y\in E}Q(x,y)f(y),  
\]
取值在 $[0,\infty]$ 中。如果 $\nu$ 是 $E$ 上的测度，我们
同时定义
\[
  \nu Q(y)=\sum_{x\in E}\nu(x)Q(x,y),\quad y\in E.  
\]

\begin{definition}
  令 $Q$ 是 $E$ 上的随机矩阵，$(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$
  是定义在 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 上值在 $E$ 中的随机过程。
  如果对于每个 $n\geq 0$，已知 $(X_0,X_1,\dots,X_n)$ 下的
  $X_{n+1}$ 的条件分布是 $Q(X_n,\cdot)$，那么 
  我们说 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$
  是 Markov 链。这等价于说对于每个 $x_0,\dots,x_n,y\in E$
  使得 $\mathbb{P}(X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)>0$，都有
  \[
    \mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)=Q(x_n,y).  
  \]
\end{definition}

已知 $(X_0,X_1,\dots,X_n)$ 下的 $X_{n+1}$ 的条件分布是 $Q(X_n,\cdot)$ 还意味着
对于每个 $y\in E$，有
\[
  \mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_0,\dots,X_n)=Q(X_n,y).
\]
注意这是随机变量的等式。

利用 \autoref{prop:nested sigma field}，对于 $\{0,1,\dots,n-1\}$ 的任意子集
$\{i_1,\dots,i_k\}$，我们有
\begin{align*}
  &\hphantom{={}}\mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n)\\
  &=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_{0},X_1,\dots,X_n)\bigm| X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n\bigr]\\
  &=\mathbb{E}[Q(X_{n},y)|X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n]\\
  &=Q(X_n,y)
\end{align*}
特别地，有
\[
  \mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_n)=Q(X_n,y).
\]
这等价于，对于每个使得 $\mathbb{P}(X_n=x)>0$ 的 $x\in E$，有
\[
  \mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_n=x)=Q(x,y).
\]
这个式子提供了一种直观理解，即如果 Markov 链在 $n$ 时间处于点 $x\in E$ 处，那么
可以根据概率测度 $Q(x,\cdot)$ 衡量其在 $n+1$ 时间到达点的位置。

\begin{remark}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item 对于一般的随机过程 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$，已知 $(X_0,X_1,\dots,X_n)$
    下 $X_{n+1}$ 的条件分布可以写为 $\nu((X_0,X_1,\dots,X_n),\cdot)$ 的形式，其中
    $\nu$ 表示从 $E^{n+1}$ 到 $E$ 的转移概率，此时条件分布依赖于所有 $X_0,X_1,\dots,X_n$
    而不仅仅是 $X_n$。而 Markov 链的定义要求已知 $(X_0,X_1,\dots,X_n)$
    下 $X_{n+1}$ 的条件分布仅仅依赖于 $X_n$，这被称为\emph{Markov 属性}：
    为了预测 $X_{n+1}$，过去的所有 $(X_0,X_1,\dots,X_n)$ 的知识并不能提供比 $X_n$
    更多的信息。  
    \item 函数 $Q(x,\cdot)$ 给出了在不依赖 $n$ 的情况下，已知 $X_n=x$ 下 $X_{n+1}$
    的条件分布。这就是“转移机制”的\emph{时齐性}。人们还可以考虑非齐次 Markov 链，
    其中时间 $n$ 和 $n + 1$ 之间的转移机制取决于 $n$，但在本课程中我们仅考虑齐次 Markov 链。
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{proposition}\label{prop:law of X0 to Xn}
  一个值在 $E$ 中的随机过程 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链当且仅当
  对于每个 $n\geq 0$ 和 $x_0,x_1,\dots,x_n\in E$，我们有
  \[
    \mathbb{P}(X_0=x_0,X_1=x_1,\dots,X_n=x_n)=\mathbb{P}(X_0=x_0)
    Q(x_0,x_1)\cdots Q(x_{n-1},x_n).
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  若 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链，那么依据
  \begin{align*}
    &\mathbb{P}(X_0=x_0,X_1=x_1,\dots,X_n=x_n,X_{n+1}=x_{n+1})\\
    &=\mathbb{P}(X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)\mathbb{P}(X_{n+1}=x_{n+1}|X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)
  \end{align*}
  进行归纳即可。

  反之，假设上式成立，那么
  \begin{align*}
    &\mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)\\
    &=\frac{\mathbb{P}(X_0=x_0,\dots,X_n=x_n,X_{n+1}=y)}{\mathbb{P}(X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)}
    =Q(x_n,y),
  \end{align*}
  即 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链。
\end{proof}

\begin{remark}
  这表明对于 Markov 链 $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$，$(X_0,X_1,\dots,X_n)$
  的分布完全由初始分布和转移矩阵 $Q$ 确定。
\end{remark}

\begin{proposition}
  $(X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链。
  \begin{enumerate}
    \item 对于每个 $n\geq 0$ 和可测函数 $f:E\to \mathbb{R}_+$，
    \[
      \mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_0,X_1,\dots,X_n]=\mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_n]=Qf(X_n).
    \]
    更一般地，对于 $\{0,1,\dots,n-1\}$ 的任意子集 $\{i_1,\dots,i_k\}$，我们有
    \[
      \mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n]=Qf(X_n).
    \]
    \item 对于每个 $n\geq 0$，$p\geq 1$ 以及 $y_1,\dots,y_p\in E$，有
    \begin{align*}
      &\mathbb{P}(X_{n+1}=y_1,\dots,X_{n+p}=y_p|X_0,\dots,X_n)\\
      &=Q(X_n,y_1)Q(y_1,y_2)\cdots Q(y_{p-1},y_p).
    \end{align*}
    因此，有
    \[
      \mathbb{P}(X_{n+p}=y_p|X_n)=\mathbb{P}(X_{n+p}=y_p|X_0,\dots,X_n)=
      Q_p(X_n,y_p).
    \]
    如果我们固定 $n\geq 0$，对于每个 $p\in \mathbb{Z}_+$，令 $Y_p=X_{n+p}$，
    那么随机过程 $(Y_p)_{p\in \mathbb{Z}_+}$ 仍然是带有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链。
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  (1) 注意到 $f(X_{n+1})=\sum_{y\in E}f(y)\indicator{\{X_{n+1}=y\}}$，那么
  \begin{align*}
    \mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_0,X_1,\dots,X_n]
    &=\sum_{y\in E}f(y)\mathbb{P}(X_{n+1}=y|X_0,X_1,\dots,X_n)\\
    &=\sum_{y\in E}f(y)Q(X_n,y)\\
    &=Qf(X_n).
  \end{align*}
  对于 $\{0,1,\dots,n-1\}$ 的任意子集 $\{i_1,\dots,i_k\}$，我们有
  \begin{align*}
    &\mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n]\\
    &=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{E}[f(X_{n+1})|X_0,X_1,\dots,X_n]\bigm| X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n\bigr]\\
    &=\mathbb{E}[Qf(X_n)|X_{i_1},\dots,X_{i_k},X_n]\\
    &=Qf(X_n).
  \end{align*}

  (2) 根据 \autoref{prop:law of X0 to Xn}，有
  \begin{align*}
    &\mathbb{P}(X_{n+1}=y_1,\dots,X_{n+p}=y_p|X_0=x_0,\dots,X_n=x_n)\\
    &=\frac{\mathbb{P}(X_0=x_0)Q(x_0,x_1)\cdots Q(x_n,y_1)\cdots Q(y_{p-1},y_p)}{
      \mathbb{P}(X_0=x_0)Q(x_0,x_1)\cdots Q(x_{n-1},x_n)
    }\\
    &=Q(x_n,y_1)Q(y_1,y_2)\cdots Q(y_{p-1},y_p),
  \end{align*}
  即 
  \begin{align*}
    &\mathbb{P}(X_{n+1}=y_1,\dots,X_{n+p}=y_p|X_0,\dots,X_n)\\
    &=Q(X_n,y_1)Q(y_1,y_2)\cdots Q(y_{p-1},y_p).
  \end{align*}

  对于 $p=2$ 的情况，有
  \begin{align*}
    \mathbb{P}(X_{n+2}=y_2|X_0,\dots,X_n)
    &=\sum_{y_1\in E}\mathbb{P}(X_{n+1}=y_1,X_{n+2}=y_2|X_0,\dots,X_n)\\
    &=\sum_{y_1\in E} Q(X_n,y_1)Q(y_1,y_2)\\
    &=Q_2(X_n,y_2),
  \end{align*}
  一般的情况由此归纳即可。于是
  \begin{align*}
    \mathbb{P}(X_{n+p}=y_p|X_n)
    &=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{P}(X_{n+p}=y_p|X_0,\dots,X_n)\bigm| X_n\bigr]\\
    &=\mathbb{E}[Q_p(X_n,y_p)|X_n]=Q_p(X_n,y_p).
  \end{align*}

  最后我们验证 $(Y_p)_{p\in \mathbb{Z}_+}$ 是带有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链。
  根据定义，有
  \begin{align*}
    &\mathbb{P}(Y_{p+1}=y_{p+1}|Y_0,\dots,Y_p)\\
    &=\mathbb{P}(X_{n+p+1}=y_{p+1}|X_n,\dots,X_{n+p})\\
    &=\mathbb{E}\bigl[\mathbb{P}(X_{n+p+1}=y_{p+1}|X_0,\dots,X_{n+p})\bigm| X_n,\dots,X_{n+p}\bigr]\\
    &=\mathbb{E}[Q(X_{n+p},y_{p+1})|X_n,\dots,X_{n+p}]\\
    &=Q(X_{n+p},y_{p+1})=Q(Y_p,y_{p+1}),
  \end{align*}
  这就表明 $(Y_p)_{p\in \mathbb{Z}_+}$ 是带有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链。
\end{proof}


\section{例子}

\subsection{$\mathbb{Z}^d$ 上的随机游走}


\section{典范的 Markov 链}

在本节中，我们解释如何对概率空间（和随机过程）进行典范的选择，以获得具有给定转移矩阵的 Markov 链。
这与前面的章节形成对比，前面的章节没有指定潜在的概率空间。在 Markov 链的背景下，这种典范的选择
将有几个优点。特别是，它将使我们能够同时考虑给定的 Markov 链和所有可能的初始点。

\begin{proposition}
  令 $Q$ 是 $E$ 上的随机矩阵，我们可以找到一个概率空间 $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ 使得对于
  每个 $x\in E$，都可以构建一个带有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链 $(X_n^x)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 且
  $X_0^x=x$。
\end{proposition}

下面我们解释这个概率空间的选择，我们令
\[
  \mat\Omega=E^{\mathbb{Z}_+},
\]
即 $\mat\Omega$ 的元素形如 $\omega=(\omega_0,\omega_1,\omega_2,\dots)$。定义坐标映射
$\mat X_n$ 为 $\mat X_n(\omega)=\omega_n$。我们给 $\mat\Omega$ 配备使得所有坐标映射
$\mat X_n$ 都可测的最小的 $\sigma$-域，记为 $\mathfrak{F}$，等价地说，
$\mathfrak{F}$ 由所有的柱集生成：
\[
  \{x_0\}\times\cdots\times\{x_n\}\times E\times E\times \cdots,
\]
其中 $n\in \mathbb{Z}_+,x_0,\dots,x_n\in E$。

\begin{lemma}
  令 $(G,\mathcal{G})$ 是可测空间，映射$\psi:G\to \mat\Omega$，那么
  $\psi$ 可测当且仅当 $\mat X_n\circ\psi$ 可测。
\end{lemma}

\begin{theorem}
  令 $Q$ 是 $E$ 上的随机矩阵，对于每个 $x\in E$，存在唯一的 $(\mat\Omega,\mathfrak F)$ 上
  的概率测度 $\matup P_x$ 使得坐标过程 $(\mat X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是带有
  转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链并且 $\matup P_x(\mat X_0=x)=1$。
\end{theorem}
\begin{remark}
  我们将说在概率空间 $(\mat\Omega,\mathfrak F,\matup P_x)$ 上的坐标过程
  $(\mat X_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是具有转移矩阵 $Q$ 和初值 $x$ 的\emph{典范 Markov 链}。
\end{remark}

\begin{remark}\label{rmk:canonical Markov}
  令 $(Y_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}$ 是概率测度 $\mathbb{P}$ 下具有转移矩阵 $Q$ 的 Markov 链
  且 $Y_0=x$。那么对于 $\mat\Omega=E^{\mathbb{Z}_+}$ 的任意可测子集 $B$，有
  \[
    \mathbb{P}\bigl((Y_n)_{n\in \mathbb{Z}_+}\in B\bigr)=\matup P_x(B).
  \]
  事实上，当 $B$ 是柱集（cylinder set）时，这个等式成立，然后依据单调类给出一般情况。
  这个等式表明，我们后面为典范 Markov 链建立的所有结果都可以转移到具有相同转移矩阵的任何
  Markov 链上（无论它是在哪个概率空间上定义的）。
\end{remark}

\section{状态分类}

从现在开始，除非另有说明，否则我们将考虑上一节中针对 $E$ 上给定随机矩阵 $Q$ 引入的典范 Markov 链。
如 \autoref{rmk:canonical Markov} 所述，我们可以将得出的所有结果都转移到
在任何概率空间上定义的具有相同转移矩阵的 Markov 链。

回顾记号
\[
  H_x=\inf\{n\geq 1| \mat X_n=x\}, N_x=\sum_{n=0}^\infty \indicator{\{\mat X_n=x\}}.
\]
在 Markov 链中，$H_x$ 可以解释为状态第一次经过点 $x$ 时需要的步数，
$N_x$ 可以解释为状态经过点 $x$ 的次数。

\begin{proposition}\label{prop:recurrent and transient}
  令 $x\in E$，那么
  \begin{itemize}
    \item 要么 $\matup P_x(H_x<\infty)=1$，此时
    \[
      N_x=\infty,\ \alsu{\matup P_x}
    \]
    这种情况下 $x$ 被称为\emph{常返的}。
    \item 要么 $\matup P_x(H_x<\infty)<1$，此时
    \[
      N_x<\infty,\ \alsu{\matup P_x}
    \]
    更准确地，对于每个 $k\geq 1$ 有 $\matup P_x(N_x=k)=\matup P_x(H_x=\infty)\matup P_x(H_x<\infty)^{k-1}$，
    并且 $\matup E_x[N_x]=1/\matup P_x(H_x=\infty)<\infty$，在这种情况下 $x$
    被称为是\emph{暂留的}。
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{remark}
  直观上来说，$\matup P_x(H_x<\infty)=1$ 的情况表明如果状态几乎肯定能够经过点 $x$，那么
  其几乎肯定能够无数次经过点 $x$。$\matup P_x(H_x<\infty)<1$ 的情况表明
  如果状态不一定能经过点 $x$，那么其经过点 $x$ 的次数几乎肯定是有限次，且期望也是有限次。
\end{remark}

\begin{definition}
  Markov 链的潜在核定义为 $E\times E$ 上的函数 
  \[
    U(x,y)=\matup E_x[N_y].
  \]
\end{definition}

注意到 $U(x,y)>0$ 当且仅当从 $x$ 出发的链能够到达 $y$ 的概率是正的。

\begin{proposition}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item 对于每个 $x,y\in E$，有
    \[
      U(x,y)=\sum_{n=0}^\infty Q_n(x,y).  
    \]
    \item $U(x,x)=\infty$ 当且仅当 $x$ 是常返的。
    \item 对于每个 $x,y\in E$ 且 $x\neq y$，有
    \[
      U(x,y)=\matup P_x(H_y<\infty) U(y,y).  
    \]
    因此，如果 $y$ 是暂留的，那么对于每个 $x\in E$，
    我们有 $\matup P_x(N_y<\infty)=1$。
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  (1) 直接计算可知
  \[
    U(x,y)=\matup E_x\left[
      \sum_{n=0}^\infty \indicator{\{\mat X_n=y\}}
    \right]  =\sum_{n=0}^\infty \matup P_x(\mat X_n=y)
    =\sum_{n=0}^\infty Q_n(x,y).
  \]

  (2) 根据 $U$ 的定义，我们有
  $U(x,x)=\infty$ 当且仅当 $\matup P_x(N_x=\infty)=1$，
  即 $x$ 是常返的。

  (3) 
\end{proof}

\begin{remark}
  这个命题告诉我们
  \[
    U(x,y)=\sum_{n=0}^\infty Q_n(x,y)=\sum_{n=0}^\infty
    \matup P_x(X_{m+n}=y|X_m=x),
  \]
  所以 $U(x,y)>0$ 当且仅当存在某个 $n$ 使得 $\matup P_x(X_{m+n}=y|X_m=x)>0$。
  有些教材会把 $\matup P_x(X_{m+n}=y|X_m=x)$ 记为 $p_{xy}^{(n)}$，
  称作\emph{$n$ 步转移概率}。若 $U(x,y)>0$（等价地说，存在
  $n\geq 0$ 使得 $p_{xy}^{(n)}>0$），那么我们说 $x$ \emph{可达}
  $y$，记为 $x\to y$。如果同时有 $y\to x$，那么我们说 
  $x$ 和 $y$ \emph{互通}，记为 $x\leftrightarrow y$。
  不难验证互通是一个等价关系。
\end{remark}

我们记所有常返点的集合为 $R$。

\begin{lemma}
  假设 $x\in R$ 且 $y\in E \smallsetminus\{x\}$ 使得 $U(x,y)>0 \ (x\to y)$，
  那么 $y\in R$ 且 $\matup P_y(H_x<\infty)=1$，因此 $U(y,x)>0\ (y\to x)$。
\end{lemma}





\end{document}
