
\section{域扩张}

首先回顾关于环同态的一个重要定理：
\begin{theorem}
  环 $R\subseteq S$ 是两个有相同单位元的环，任取 $u\in S$，那么环同态
   $\sigma:R\to S$ 诱导出一个同态 $\sigma_u:R[x]\to S$，
  满足 $\sigma_u(x)=u$ 以及 $\sigma_u|_R=\sigma$。
\end{theorem}
证明直接验证同态的条件即可。该定理的重要性在于：如果我们取 $\sigma$ 为单位映射，即对于 $a\in R$
有 $\sigma(a)=a$，那么对于 $f(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n\in R[x]$，有
\[
  \sigma_u(f(x))=a_0+a_1u+\cdots+a_nu^n,  
\]
此时 $\sigma_u$ 也叫 $R[x]$ 的求值同态，看上去就像将 $x$ 替换成了 $u$，得到一个值 $f(u)\in S$。
使用同态基本定理，那么 $R[x]/\ker \sigma_u\simeq R[u]$，$R[u]$ 表示 $S$ 中包含 $R$ 和 $u$ 的最小的子环。
如果我们对 $R$ 和 $S$ 再限制一些条件，比如令 $R,S$ 都是域，那么 $R[x]$ 是 PID，
所以 $\ker\sigma_u$ 是一个主理想，此时就会有两种情况：
\begin{enumerate}
  \item $\ker\sigma_u=(0)$，那么 $R[u]\simeq R[x]$ 是一个整环，此时称 $u$ 是 $R$ 上的超越元。
  \item $\ker\sigma_u=(f(x))$，那么 $R[u]\simeq R[x]/(f(x))$，但是 $R[u]$ 作为域 $S$ 的子环，
  必然也是一个整环，再结合 $R[x]$ 是 PID，那么 $(f(x))$ 是一个素（极大）理想，从而
  $f(x)$ 是不可约多项式，且 $R[u]$ 也是一个域，此时称 $u$ 是 $R$ 上的代数元，规定 $f(x)$ 首一，
  称 $f(x)$ 是 $u$ 在 $R$ 上的极小多项式，我们记为 $\min(R,u)$。
\end{enumerate}

若 $K$ 是域 $F$ 的一个扩域，对于 $\alpha\in K$，我们记 $F(\alpha)$ 为 $K$ 中包含 $F$ 和 $\alpha$ 的最小的
子域，不难发现 $F(\alpha)$ 就是 $F[\alpha]$ 的分式域。通过上面的叙述，我们实际上证明了：
\begin{proposition}\label{prop:property of algebraic element}
  若 $K$ 是域 $F$ 的一个扩域，$\alpha\in K$ 是 $F$ 上的代数元，那么
  \begin{enumerate}
    \item 多项式 $\min(F,\alpha)\in F[x]$ 是不可约多项式。
    \item 若 $g(x)\in F[x]$，那么 $g(\alpha)=0$ 当且仅当 $\min(F,\alpha)$ 整除 $g(x)$。
    \item $F(\alpha)=F[\alpha]$。此外，若 $n=\deg(\min(F,\alpha))$，那么 $\{1,\alpha,\dots,\alpha^{n-1}\}$
    组成了 $F$-向量空间 $F(\alpha)$ 的一组基，这表明 $[F(\alpha):F]=n$。
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  我们只需要证明 3 即可。由于 $F[\alpha]$ 是域，且同时包含 $F$ 和 $\alpha$，所以
   $F(\alpha)\subseteq F[\alpha]$。另一方面，根据域对运算的封闭性，自然有 $F[\alpha]\subseteq F(\alpha)$。
  所以 $F(\alpha)=F[\alpha]$。

  要说明 $\{1,\alpha,\dots,\alpha^{n-1}\}$ 是一组基，即证明它们线性无关且张成 $F(\alpha)=F[\alpha]$。任取
  $f(\alpha)= a_0+a_1\alpha+\cdots +a_m\alpha^m \in F[\alpha]$，若 $m\geq n$，记 $p(x)=\min(F,\alpha)$，
  作带余除法，那么存在 $q(x),r(x)\in F[x]$ 且 $\deg r<\deg p=n$，使得
  \[
    f(x)=q(x)p(x)  +r(x),
  \]
  于是 $f(\alpha)=q(\alpha)p(\alpha)+r(\alpha)=r(\alpha)\in \spa\{1,\alpha,\dots,\alpha^{n-1}\}$。
  令
  \[
    c_0+c_1\alpha+\cdots+c_{n-1}\alpha^{n-1}=0,\quad c_i\in F.
  \]
  那么 $h(x)=c_0+c_1x+\cdots +c_{n-1}x^{n-1}$ 满足 $h(\alpha)=0$，所以 $p(x) \mid h(x)$，但是
  $\deg p>\deg h$，所以 $h(x)=0$，即 $c_i=0$，所以 $\{1,\alpha,\dots,\alpha^{n-1}\}$ 线性无关。
\end{proof}

$K$ 是域 $F$ 的一个扩域，令 $\alpha_1,\dots,\alpha_n\in K$，我们定义
$F[\alpha_1,\dots,\alpha_n]$ 和 $F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$ 分别为 $K$ 的包含
$F$ 和 $\alpha_1,\dots,\alpha_n$ 的最小的子环和子域。此时 $F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$
依然是 $F[\alpha_1,\dots,\alpha_n]$ 的分式域。

更一般地，令 $X\subseteq K$ 是任意子集，定义 $F(X)$ 为 $K$ 的包含 $F$ 和 $X$ 的最小子域，
我们称 $F(X)$ 是 \emph{由 $F$ 和 $X$ 生成的子域}。同样的，定义 $F[X]$ 为 $K$ 的包含 $F$ 和 $X$ 的
最小子环，我们称 $F[x]$ 是 \emph{由 $F$ 和 $X$ 生成的子环}。
对于任意域扩张 $K/F$，总是有 $K=F(K)$，所以 $K$ 总是由 $F$ 和 $K$ 的某个子集生成。
对于 $F(X)$，我们可以有如下刻画：
\begin{proposition}\label{prop:generated by set}
  $K$ 是域 $F$ 的一个扩域，$X\subseteq K$ 是任意子集。如果 $\alpha\in F(X)$，那么存在
  一些 $a_1,\dots,a_n\in X$ 使得 $\alpha\in F(a_1,\dots,a_n)$。因此，
  \[
    F(X)=\bigcup \bigl\{F(a_1,\dots,a_n)\mid a_1,\dots,a_n\in X\bigr\}  ,
  \]
  其中并集取遍 $X$ 的所有有限子集。
\end{proposition}
\begin{proof}
  记 $S=\bigcup \bigl\{F(a_1,\dots,a_n)\mid a_1,\dots,a_n\in X\bigr\}$，由于每个
  $F(a_1,\dots,a_n)\subseteq F(X)$，所以 $S\subseteq F(X)$。显然 $S$ 包含 $F$ 和 $X$，如果我们
  能证明 $S$ 是一个域，那么根据 $F(X)$ 的最小性，就有 $F(X)\subseteq S$，从而推出 $F(X)=S$。
  现在我们证明 $S$ 确实是一个域。任取 $\alpha,\beta\in S$，那么存在
  $a_1,\dots,a_n\in X$ 和 $b_1,\dots,b_m\in X$，使得 $\alpha\in F(a_1,\dots,a_n)$ 以及 
  $\beta\in F(b_1,\dots,b_m)$。此时 $\alpha,\beta\in F(a_1,\dots,a_n,b_1,\dots,b_m)$，
  所以 $\alpha\pm \beta,\alpha\beta$ 和 $\alpha/\beta$ 都在 $S$ 中，故 $S$
  是域。
\end{proof}

\begin{definition}
  $K$ 是域 $F$ 的一个扩域，如果每个 $\alpha\in K$ 都是 $F$ 上的代数元，即存在一个非零多项式
  $f(x)\in F[x]$ 在 $K$ 中满足 $f(\alpha)=0$，那么我们说 $K/F$ 是代数扩张，否则称
  $K/F$ 是超越扩张。
  如果 $K$ 作为 $F$-向量空间是有限维的，那么我们称 $K/F$ 是有限扩张。
\end{definition}

由于 $\pi$ 不是任何有理系数多项式的零点，所以 $\mathbb{Q}(\pi)/\mathbb{Q}$ 是超越扩张。
由于 $\sqrt{2}$ 是多项式 $x^2-2\in\mathbb{Q}[x]$ 的零点，所以 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})/\mathbb{Q}$
是有限扩张。由于 $x^2-2$ 在 $\mathbb{Q}$ 上不可约，根据 \autoref{prop:property of algebraic element}，
所以 $[\mathbb{Q}(\sqrt{2}):\mathbb{Q}]=2$。

\begin{example}\label{exa:degree of rational function}
  这是一个有限扩张的非平凡的有趣的例子。令 $k$ 是域，$K=k(t)$ 是有理函数域。令
  $u\in K$ 且 $u\notin k$，记 $u=f(t)/g(t)$ 且 $\gcd(f(t),g(t))=1$，$F=k(u)$。
  我们断言
  \[
    [K:F]=\max\{\deg f,\deg g\}.
  \]
  
  注意到 $K=k(t)=F(t)$，于是我们需要确定 $t$ 在 $F$ 上的最小多项式。
  考虑多项式 $p(x)=ug(x)-f(x)\in F[x]$，那么 $p(t)=0$。这表明 $t$ 是 $F$ 上的代数元。
  首先，我们说明 $p(x)$ 的次数是 $\max\{\deg f,\deg g\}$。设 $f(t)=\sum_{i=0}^n a_it^i$
  以及 $g(t)=\sum_{i=0}^m b_it^i$，那么 $m=n$ 时 $p(x)$ 的最高次项为 $(ub_n-a_n)x^n$，
  由于 $u\notin k$，所以 $(ub_n-a_n)x^n\neq 0$，所以 $\deg p=m=n$。
  这就表明 $p(x)$ 的次数就是 $\max\{\deg f,\deg g\}$。

  然后，我们证明 $p(x)\in k(u)[x]$ 不可约即可。$u$ 在 $k$ 上不可能是代数的，否则 $[K:k]=[K:k(u)][k(u):k]<\infty$，
  这是不可能的。这表明 $k[u]$ 同构于 $k[x]$。于是 $p$ 既可以视为 $x$ 的多项式，也可以视为 $u$
  的多项式。$p$ 视为 $u$ 的多项式是 $1$ 次的，所以 $p$ 是 $k(x)$ 上的不可约多项式。
  又因为 $\gcd(f(x),g(x))=1$，所以 $p\in k(x)[u]$ 是本原多项式，所以 $p$ 是 $k[x][u]=k[u][x]$
  中的不可约多项式。于是 $p$ 是 $k(u)$ 上的不可约多项式，即 $\min (F,t)=p(x)$。
\end{example}



接下来我们证明如果 $K/F$ 是有限扩张，那么 $K$ 在 $F$ 上是有限生成的，即存在 $\alpha_1,\dots,\alpha_n\in K$
使得 $K=F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$。

\begin{proposition}
  若 $K/F$ 是有限扩张，那么 $K$ 在 $F$ 上是有限生成的且 $K/F$ 是代数扩张。
\end{proposition}
\begin{proof}
  设 $[K:F]=n$，也就是说存在 $\alpha_1,\dots,\alpha_n\in K$，使得其成为 $K$ 的一组基，由于
  $K$ 中的任意元素都可以唯一地表示成 $\alpha_1,\dots,\alpha_n$ 的 $F$-线性组合，
  所以 $K=F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$，这就证明了第一句话。任取 $\alpha\in K$，
  那么 $n+1$ 个向量 $1,\alpha,\dots,\alpha^n$ 一定 $F$-线性相关，即存在不全为零的
  $c_i\in F$，使得 $c_0+c_1\alpha+\cdots+c_n\alpha^n=0$，这表明 $\alpha$
  是多项式 $c_0+c_1x+\cdots c_nx^n$ 的根，即 $\alpha$ 在 $F$ 上代数，从而 $K/F$
  是代数扩张。
\end{proof}

结合 \autoref{prop:property of algebraic element}，该命题告诉
我们 $\alpha\in K$ 在 $F$ 上代数当且仅当 $[F(\alpha):F]<\infty$，这是后面我们判断一个元素是否为
代数元的主要方法。

该命题的逆命题也成立：若 $K/F$ 是代数扩张且 $K=F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$，那么
$K/F$ 是有限扩张。为了证明这一点，我们需要说明 $[K:F]$ 有限，根据
\autoref{prop:property of algebraic element}，我们知道当 $\alpha$ 是 $F$ 上的代数元的
时候，$F(\alpha)/F$ 是有限的，注意到
$F\subseteq F(\alpha_1)\subseteq F(\alpha_1,\alpha_2)$，所以我们需要考虑 $F\subseteq L\subseteq K$ 的时候，
$K/F$ 有限和 $K/L,L/F$ 有限的关系。

\begin{proposition}\label{prop:property of finit extension}
  若 $F\subseteq L\subseteq K$，那么 $K/F$ 是有限扩张当且仅当 $K/L,L/F$ 都是有限扩张，并且
  \[
    [K:F]=[K:L][L:F].  
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  设 $\{\alpha_i\}_{1\leq i\leq m}$ 是 $L/F$ 的一组基，$\{\beta_j\}_{1\leq j\leq n}$
  是 $K/L$ 的一组基，我们证明 $\{\alpha_i\beta_j\}$ 是 $K/F$ 的一组基。
  设 $\sum_j\sum_i c_{ij}\alpha_i\beta_j=0,c_{ij}\in F$，先对 $j$ 求和，由于
  $\{\beta_j\}$ $L$-线性无关，所以对于每个 $j$ 有 $\sum_i c_{ij}\alpha_i=0$，
  又因为 $\{\alpha_i\}$ $F$-线性无关，所以 $c_{ij}=0$。
  任取 $x\in K$，那么 $x$ 可以表示成 $\{\beta_j\}$ 的 $L$-线性组合，每一项系数又可以
  表示成 $\{\alpha_i\}$ 的 $F$-线性组合，所以 $x$ 可以表示成 $\{\alpha_i\beta_j\}$
  的 $F$-线性组合，即 $\{\alpha_i\beta_j\}$ 张成 $K$。
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop:property of finitly generated extension}
  $K/F$ 是域扩张，若 $\alpha_1,\dots,\alpha_n\in K$ 都是 $F$ 上的代数元且
  $K=F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$，那么 $F[\alpha_1,\dots,\alpha_n]=F(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$
  且
  \[
    [K:F]\leq \prod_{i=1}^n [F(\alpha_i):F].  
  \]
  这表明 $[K:F]$ 是有限扩张。
\end{proposition}
\begin{proof}
  对 $n$ 归纳。$n=1$ 的时候，根据 \autoref{prop:property of algebraic element}，结论成立。
  假设结论在 $n-1$ 的时候成立，对于 $n$ 的时候，记 $L=F(\alpha_1,\dots,\alpha_{n-1})$，
  根据假设 $F(\alpha_1,\dots,\alpha_{n-1})=F[\alpha_1,\dots,\alpha_{n-1}]$，此时
  $\alpha_n$ 在 $L$ 上代数，所以 $K=L(\alpha_n)=L[\alpha_n]$。
  在 $L[x]$ 中，有 $\min(L,\alpha_n)\mid \min(F,\alpha_n)$，所以
  $[K:L]\leq [F(\alpha_n):F]$，再根据假设和 \autoref{prop:property of finit extension}，就有
  \[
    [K:F] =[K:L][L:F]\leq [F(\alpha_n):F]\prod_{i=1}^{n-1}[F(\alpha_i):F]
    =\prod_{i=1}^n [F(\alpha_i):F].\qedhere
  \]
\end{proof}

\begin{theorem}
  $F\subseteq L\subseteq K$，如果 $K/L$ 和 $L/F$ 都是代数扩张，那么 $K/F$ 是代数扩张。
\end{theorem} 
\begin{proof}
  任取 $\alpha\in K$，那么 $\alpha$ 在 $L$ 上是代数的，设
  \[
    \min(L,\alpha)=a_0+a_1x+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}+x^n\quad a_i\in L,  
  \]
  考虑 $E=F(a_0,\dots,a_{n-1})$，由于 $a_i$ 在 $F$ 上代数，根据
  \autoref{prop:property of finitly generated extension}，所以 $E/F$ 是有限扩张，
  又因为 $\alpha$ 是 $E$ 上多项式的一个根，所以 $E(\alpha)/E$ 是有限扩张，所以
  \[
    [E(\alpha):F]=[E(\alpha):E][E:F]  <\infty,
  \]
  注意到 $F(\alpha)\subseteq E(\alpha)$，所以 $F(\alpha)/F$ 是有限扩张，即 $\alpha$ 是
  $F$ 上的代数元，这就说明了 $K/F$ 是代数扩张。
\end{proof}

反过来，如果 $K/F$ 是代数扩张，很容易说明 $K/L$ 和 $L/F$ 都是代数扩张。所以，对于本节中的概念，
如果有域塔 $F\subseteq L\subseteq K$，那么：
\begin{itemize}
  \item $K/F$ 是代数扩张 $\Leftrightarrow$ $K/L,L/F$ 是代数扩张。
  \item $K/F$ 是有限扩张 $\Leftrightarrow$ $K/L,L/F$ 是有限扩张。
\end{itemize}

接下来，我们给出 $\alpha\in K$ 在 $F$ 上代数当且仅当 $[F(\alpha):F]<\infty$ 的一个应用作为本节的结尾。

\begin{definition}\label{def:closure of extension}
  令 $K/F$ 是一个域扩张。定义集合
  \[
    \{a\in K\mid \text{$a$ is algebraic over $F$}\}  
  \]
  为 $F$ 在 $K$ 中的\emph{代数闭包}。
\end{definition}

对于扩张 $\mathbb{C}/\mathbb{Q}$，$\mathbb{Q}$ 在 $\mathbb{C}$ 中的代数闭包被称为代数数域，我们记为
$\mathbb{A}$，下面我们证明 $F$ 在 $K$ 中的代数闭包确实是一个域，这意味着其是 $K$ 中 $F$ 的最大的代数扩域。

\begin{proposition}
  令 $K/F$ 是一个域扩张，$L$ 是 $F$ 在 $K$ 中的代数闭包，那么 $L$ 是一个域，因此 $L$
  是 $K$ 中 $F$ 的最大的代数扩域。
\end{proposition}
\begin{proof}
  任取 $a,b\in L$，那么 $a,b$ 在 $F$ 上代数，所以 $F(a)/F$ 和 $F(b)/F$ 都是有限扩张，
  根据 \autoref{prop:property of finitly generated extension}，我们有
  \[
    [F(a,b):F]\leq [F(a):F][F(b):F]<\infty,  
  \]
  所以 $F(a,b)/F$ 是有限扩张，从而是代数扩张，而 $a\pm b,ab$ 和 $a/b$ 都在 $F(a,b)$
  中，所以 $a\pm b,ab$ 和 $a/b$ 都在 $L$ 中，所以 $L$ 确实是一个域。
\end{proof}

% \subsubsection{域的复合}

% 令 $F$ 是域，$K$ 是 $F$ 的扩张，$L_1,L_2$ 是 $K$ 的包含 $F$ 的两个子域。那么
% \emph{复合} $L_1L_2$ 指的是 $K$ 的由 $L_1$ 和 $L_2$ 生成的子域，即
% $L_1L_2=L_1(L_2)=L_2(L_1)$。


\section*{问题}

\begin{problem}
  令 $K$ 是 $F$ 的扩域，证明 $[K:F]=1$ 当且仅当 $K=F$。
\end{problem}
\begin{proof}
  若 $K=F$，那么 $K$ 作为 $F$-向量空间有基 $\{1\}$，所以 $[K:F]=1$。
  若 $[K:F]=1$，那么 $K$ 作为 $F$-向量空间是 $1$ 维的，设 $K$ 的基为 $\{\alpha\}$，
  那么 $1\in K$ 满足 $1=a\alpha$，其中 $a\in F$。所以 $\alpha=a^{-1}\in F$，
  故 $K=F$。
\end{proof}

\begin{problem}
  证明 $\mathbb{Q}(\sqrt{5},\sqrt{7})=\mathbb{Q}(\sqrt{5}+\sqrt{7})$。
\end{problem}
\begin{proof}
  显然 $\mathbb{Q}(\sqrt{5}+\sqrt{7})\subseteq \mathbb{Q}(\sqrt{5},\sqrt{7})$。
  设 $x=\sqrt{5}+\sqrt{7}$，那么 $(x-\sqrt{7})^2=5$，即 $x^2-2\sqrt{7}x+2=0$，即
  \[
    \sqrt{7}=\frac{x^2+2}{2x}\in \mathbb{Q}(\sqrt{5}+\sqrt{7}),
  \]
  同理 $\sqrt{5}\in \mathbb{Q}(\sqrt{5}+\sqrt{7})$，所以 $\mathbb{Q}(\sqrt{5},\sqrt{7})=\mathbb{Q}(\sqrt{5}+\sqrt{7})$。
\end{proof}

\begin{problem}
  验证下列多项式环的泛性质：
  \begin{enumerate}
    \item 令 $A$ 是包含域 $F$ 的环。如果 $a_1,\dots,a_n\in A$，证明存在唯一的 $F$-环同态
    $\varphi:F[x_1,\dots,x_n]\to A$ 使得 $\varphi(x_i)=a_i$。
    \item 此外，假设 $B$ 是包含 $F$ 的环，有一个函数 $f:\{x_1,\dots,x_n\}\to B$
    满足：对于任意包含 $F$ 的环 $A$ 和 $a_1,\dots,a_n\in A$，都存在唯一的 $F$-环同态
    $\varphi:B\to A$ 满足 $\varphi(f(x_i))=a_i$。证明 $B$ 同构于 $F[x_1,\dots,x_n]$。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
  (1) 任取 $f(x_1,\dots,x_n)=\sum c_{i_1\dots i_n} x_1^{i_1}\cdots x_n^{i_n}\in F[x_1,\dots,x_n]$，那么环同态 $\varphi$ 必须满足
  \[
    \varphi(f)=\sum c_{i_1\dots i_n}\varphi(x_1)^{i_1}\cdots \varphi(x_n)^{i_n},
  \]
  所以 $\varphi$ 的值由其在 $x_1,\dots,x_n$ 上的取值唯一确定。

  (2) 根据 $B$ 的性质，对于 $x_1,\dots,x_n$，存在唯一的 $F$-环同态 $\varphi:B\to F[x_1,\dots,x_n]$
  使得 $\varphi(f(x_i))=x_i$。另一方面，根据 (a)，对于 $f(x_1),\dots,f(x_n)\in B$，
  存在唯一的 $F$-环同态 $\psi:F[x_1,\dots,x_n]\to B$ 使得 $\psi(x_i)=f(x_i)$。
  那么 $\varphi(\psi(x_i))=\varphi(f(x_i))=x_i$，以及 $\psi(\varphi(f(x_i)))=\psi(x_i)=f(x_i)$。
  由于恒等映射 $1_B:B\to B$ 也满足 $1_B(f(x_i))=f(x_i)$，再根据 $B$ 的性质，
  就有 $\psi\circ\varphi=1_B$。这就表明 $\varphi,\psi$ 是同构。
\end{proof}

\begin{problem}
  令 $A$ 是环。如果 $A$ 同时是 $F$-向量空间且对于任意 $\alpha\in F,a,b\in A$ 有 
  $\alpha(ab)=(\alpha a)b=a(\alpha b)$，那么我们说 $A$ 是一个 $F$-代数。如果 $A$
  是 $F$-代数，证明 $A$ 包含一个同构于 $F$ 的子集。此外，证明：如果 $K/F$ 是域扩张，
  那么 $K$ 是一个 $F$-代数。
\end{problem}
\begin{proof}
  令 $f:F\to A$ 为映射 $f(\alpha)=\alpha\cdot 1$，那么 $f$ 是线性映射。此外，由于
  $f(\alpha\beta)=(\alpha\beta)\cdot 1=\alpha\cdot (\beta\cdot 1)=\alpha\cdot((\beta\cdot 1)1)
  =(\alpha\cdot 1)(\beta\cdot 1)=f(\alpha)f(\beta)$，所以 $f$ 是环同态。这就表明
  $f(F)$ 可以嵌入到 $A$ 中。
  
  若 $K\supseteq F$ 是扩域，那么 $K$ 中的乘法自然定义了 $F$ 在 $K$ 上的标量乘法，所以
  $K$ 自然是一个 $F$-向量空间，即成为一个 $F$-代数。
\end{proof}

\begin{problem}
  令 $K=F(a)$ 是 $F$ 的有限扩张。对于 $\alpha\in K$，令 $L_\alpha:K\to K$ 是 $L_\alpha(x)=\alpha x$。
  证明 $L_\alpha$ 是 $F$-线性变换。此外，证明 $\det(xI-L_a)$ 是 $a$ 的最小多项式 $\min(F,a)$。
  对于哪些 $\alpha\in K$ 有 $\det(xI-L_\alpha)=\min (F,\alpha)$ ？
\end{problem}
\begin{proof}
  $L_\alpha$ 是 $F$-线性变换直接验证即可。$K/F$ 有基 $1,a,\dots,a^{n-1}$，
  $\min(F,a)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_0$。
  那么 $L_a$ 在这组基下的表示矩阵为
  \[
    \begin{pmatrix}
      0 & 0 & \cdots & 0 & -a_0\\
      1 & 0 & \cdots & 0 & -a_1\\
      0 & 1 & \cdots & 0 & -a_2\\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
      0 & 0 & \cdots & 1 & -a_{n-1}
    \end{pmatrix},
  \]
  不难证明 $\det(xI-L_a)=\min (F,a)$。 

  对于 $\alpha\in K$，由于 $\det(xI-L_\alpha)$ 是 $n$ 次多项式，所以 $\min (F,\alpha)$
  也是 $n$ 次多项式，所以 $F(\alpha)=F(a)$。所以 $\det(xI-L_\alpha)=\min(F,\alpha)$
  当且仅当 $F(\alpha)=F(a)$。
\end{proof}

\begin{problem}
  如果 $K/F$ 是域扩张，$a\in K$ 使得 $[F(a):F]$ 是奇数，证明 $F(a)=F(a^2)$。
  举出一个反例表明 $[F(a):F]$ 是偶数的时候不成立。
\end{problem}
\begin{proof}
  首先我们有 $F(a^2)\subseteq F(a)$。考虑扩张 $F(a)/F(a^2)$，那么 $a$ 满足
  多项式 $x^2-a^2\in F(a^2)[x]$。若 $x^2-a^2$ 不可约，那么 $[F(a):F(a^2)]=2 \mid [F(a):F]$，
  这与 $[F(a):F]$ 矛盾，所以 $[F(a):F(a^2)]=1$，即 $F(a)=F(a^2)$。

  反例考虑 $\mathbb{Q}(\sqrt[4]{2})/ \mathbb{Q}$ 即可。
\end{proof}

\begin{problem}
  如果 $K/F$ 是代数扩张，$R$ 是 $K$ 的子环且 $F\subseteq R\subseteq K$，证明 $R$
  是域。
\end{problem}
\begin{proof}
  任取 $r\in R$，设 $r$ 满足
  \[
    r^n+a_{n-1}r^{n-1}+\cdots+a_0=0,\quad a_i\in F,
  \]
  那么
  \[
    r^{-1}=-a_0^{-1}\bigl(r^{n-1}+a_{n-1}r^{n-2}+\cdots+a_1\bigr)\in R,
  \]
  所以 $R$ 是域。
\end{proof}

\begin{problem}
  证明 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 和 $\mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 是 $\mathbb{Q}$-向量空间同构，
  但是不是域同构。
\end{problem}
\begin{proof}
  $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 和 $\mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 都是 $2$ 维的 $\mathbb{Q}$-向量空间，
  自然是同构的。
  设 $\sigma:\mathbb{Q}(\sqrt{2})\to \mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 是域同构。
  由于 $0=(\sqrt{2})^2-2$，所以 
  \[
    0=\sigma(0)=\sigma(\sqrt{2})^2-2,
  \]
  故 $\sigma(\sqrt{2})=\pm\sqrt{2}$，所以 $\sqrt{2}\in \mathbb{Q}(\sqrt{3})$。
  设 $\sqrt{2}=a+b\sqrt{3}$，那么 $2-a^2-3b^2=2\sqrt{3}ab$。这只可能 $a=0$ 或者
  $b=0$。$a=0$ 表明 $b=\sqrt{2/3}\notin \mathbb{Q}$，$b=0$ 表明 $a=\sqrt{2}\notin \mathbb{Q}$，
  矛盾。所以不存在这样的域同构 $\sigma$。
\end{proof}






